<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>区块链 on 超级阵雨</title>
        <link>https://zhenyu0324.github.io/tags/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/</link>
        <description>Recent content in 区块链 on 超级阵雨</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>超级阵雨工作室</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 14 Feb 2021 01:00:05 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://zhenyu0324.github.io/tags/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>区块链学习--7从业区块链</title>
        <link>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--7%E4%BB%8E%E4%B8%9A%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/</link>
        <pubDate>Sun, 14 Feb 2021 01:00:05 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--7%E4%BB%8E%E4%B8%9A%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;71-从业区块链需要了解什么&#34;&gt;7.1 从业区块链需要了解什么？
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;711-行业现状&#34;&gt;7.1.1 行业现状
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;目前区块链领域的人才需求大致可以分为以下几种。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;根据客户的需求，搭建基于 DLT 技术的分布式账本应用，在 DLT 上实现客户要求的业务需求，这类与传统解决方案型的人才十分接近。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;公司已经具有了某些行业的资深经验，目标是通过技术选型选择某个公链，在此公链上开发基于区块链的应用。目前游戏与社交类的项目比较成熟，游戏类有以太养猫、LeBloc 等，内容社区类有 Steemit、币问、币乎等项目。这一类的特点是可以很好地与现有技术结合，在业务层面利用区块链的资产数字化特性，商业潜力大，技术发展空间也很大，进入门槛较低，风险较低。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;公司获得融资或者在海外发起 ICO，目标是研发新一代公链，这一类是为了通过改进现有的区块链技术不足而创建的项目，技术发展空间最大，进入门槛最高，风险也最高。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;区块链生态基础设施类。数字资产交易平台、数字资产管理、移动钱包、硬件冷钱包、数字金融媒体、区块链咨询、矿池运营等都属于此类，这些都是目前商业利润最高的区块链产业，技术发展空间较大，进入门槛较低，风险也较低。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;目前区块链的人才供应需求远远不足以支撑如此庞大的市场。换句话说就是人才极度稀缺，人才的稀缺与过高的估值形成鲜明对比，这也就是泡沫的形成。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;712-人才现状&#34;&gt;7.1.2 人才现状
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们分析了区块链行业的现状，接下来我们看看现有的人才构成。我们如果把现在互联网的人才划分一下，大致分为 5 个类别：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;技术决策者，这类主要指 CTO、技术总监、技术专家等；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;代码生产者和维护者，也就是广大 IT 从业者、开发工程师；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;需求产生和归纳者，产品经理、需求分析师；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;交互与可视化，前端工程师、UI/UE 与视觉设计等；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;产品运营，实际与用户接触，吸纳和维持用户。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;目前的区块链产业基本以数字货币交易、数字资产管理、资讯类 App 为主，细分来说就是移动 App 钱包、炒币用行情工具、区块链资讯类 App，以及一些简单的区块链 App 应用，对人才的需求大致符合互联网产业的需求，也就是上述 5 类人才都是需要吸纳的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以发现区块链产品的模式还比较单一，处于非常早期的状态。但就算是这些单一的 App 应用，从业人员也是不足的。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>区块链学习--6区块链与当下互联网</title>
        <link>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--6%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%B8%8E%E5%BD%93%E4%B8%8B%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/</link>
        <pubDate>Sun, 14 Feb 2021 00:49:44 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--6%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%B8%8E%E5%BD%93%E4%B8%8B%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;61-互联网身份与区块链数字身份&#34;&gt;6.1 互联网身份与区块链数字身份
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;611-什么是身份&#34;&gt;6.1.1 什么是身份
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字身份是一个依托互联网产生的概念，那么在谈论数字身份之前，我觉得有必要先和你达成一下“身份”这个概念的共识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;身份是指有关你发生的一切客观历史的事件集合。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，你的身份证上简要记录了有关你的客观事实：你的出生日期、民族、户籍所在地，为了证明这些信息属实，所以国家给了这么一个证件，为此还戳上了一个唯一编号，也就是你的身份证号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们要弄清楚的是，身份证并不是你的身份，只是你的凭证，你真正的身份托管在政府机构、银行、医院、社交平台的数据库中，换句话说，有关你的重要客观历史事件记录被这些机构所记录下来，这些记录组成了独一无二的你，使得你变得具有一定的辨识度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的身份记录也分为了两种，一种是资产和消费记录，另外一种是社交记录。支付宝做了前者，微信做了后者，这两者都是中心化的设施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从历史上来看，身份主要经历了三个阶段。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;印章实物身份&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这个很好理解，就是自己给自己颁发一个刻章，这个章由于带有私人标记，一般独此一份，很难被人模仿，例如玉玺、虎符等，这些就是为了表达身份的概念。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;卡片型身份&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;随着技术发展，卡片的流行发展了身份的概念，这里的典型就是名片、护照、身份证、驾照等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这些卡片背后记录的依然是割裂的身份片段，例如医院就诊记录归医院所有，出入境记录归出入境管理局所有，商场消费记录归商场所有，这些记录都是割裂的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果出入境管理要你出具商场的消费记录，显然就变成了你的跑腿工作，这就是你的身份片段割裂所引起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这种情况在国内稍有改善，这得益于身份实名制的强制实施，身份证编号是被所有系统统一的唯一索引，通过打通身份后台系统，可以共享一些基本信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卡片型身份也在自我迭代，目前多数都被做成了芯片卡的样式，里面集成了一些基本的终端验证信息，所以可以提供电子化身份。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;互联网身份&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这个阶段就有了一些真正意义上的身份概念了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的出生地、户籍、微信朋友圈的记录、授权过的 App、消费记录、挂号就医记录，通过微信或支付宝可以将以往的身份片段串联起来，形成一个可定义你的唯一身份。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;612-现阶段的身份问题&#34;&gt;6.1.2 现阶段的身份问题
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;总结来说，我们正处于卡片型和信息化身份混用的阶段，我们在日常交流中需要的身份证件，例如护照、驾照、社会保险卡、商品序列号等，基本都是由国家或第三方机构颁发的，虽然这可能是模拟现实世界运作的首要方法，但这种方式也逐渐凸显了许多问题。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果国家撤销其证书，个人可能会失去他们的身份，身份应当是与生俱来的概念，国家可以选择承认与否，但不应该存在黑户这样的人群。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;某个中心机构签发的身份证明，往往不能被其他机构所接受。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;集中控制的身份管理，只能在一个辖区或一个在线服务内有效。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;随着区块链的出现，身份证明的瓶颈逐渐缓解，就像使用比特币并不需要申请账户一样，它也创造了重新定义身份的崭新机遇。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;613-从互联网身份到区块链数字身份&#34;&gt;6.1.3 从互联网身份到区块链数字身份
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;互联网本身其实是围绕着机器建立的，而不是人类，换句话说，互联网虽然提供了信息高速公路，但是并没有提供中立、开放、统一的身份层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W3C 以及一些标准化组织，提供了一些互联网身份的标准。这些标准的初衷是为了更好地服务互联网应用，但是这些标准被实施的过程中，仍然凸显了很多问题，例如前段时间 Facebook 8000 多万账户数据滥用事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对这些问题，我们这里总结了互联网身份问题以下的几个点。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;身份数据的安全性问题，面临泄露和被篡改的风险。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不同机构之间的身份数据的兼容成本很高，带来身份数据碎片化且不一致的问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户无法控制属于自己的数据，例如你今天发布的照片，并不知道会被哪个推荐系统采用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重复创建和管理不同应用下的身份，典型案例就是重复注册各种账户。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;虚假身份欺诈，这个比较好理解，就是被我的身份被盗用，尤其在账户泄露的时候。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;概括起来主要是三个方面：非用户自主的身份、身份数据安全与隐私问题、身份数据所有权问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果想做区块链数字身份，我认为，这里必须涵盖身份的两大核心功能：&lt;strong&gt;验证和授权&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，机遇越大，挑战也越大。这里，我也总结了一下区块链数字身份面临的三个挑战。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;如何控制个人身份在区块链上的隐私边界？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现实中会产生庞大的身份数据，区块链无法承载这么多数据该如何解决？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何兼容上述三种类型的身份，例如已经存在的互联网身份？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;62-区块链即服务baas&#34;&gt;6.2 区块链即服务BaaS
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“区块链即服务”，也就是 Blockchain as a Service。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;621-什么是区块链即服务&#34;&gt;6.2.1 什么是“区块链即服务”
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PaaS 的英文是“Platform as a Service”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它是一组通用业务组件（Component）的集合，它能够提供开箱即用的业务服务，但并不类似于 AWS 的 Amazon Translate 服务、阿里云的短信服务这样单纯的技术框架或者代码包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如我们希望可以在云计算平台快速实例化一个比特币的全节点，而不是自己去比特币的官网下载，并经历将区块同步至最新的漫长过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从技术角度考虑，比特币全节点本身提供的查询 API 功能有限，查询负载也非常有限，我们不可能使用部署多个比特币钱包集群的方式来分担负载，因为全节点的数据非常庞大，5 个比特币全节点已经是 TB 级别，而且还在一直增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随之而来的，还有各种区块链软硬分叉维护、节点宕机监控，简直是噩梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是暂停一下，我们回过头来看看，这难道不就是以往 PaaS 解决过的痛点吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“区块链即服务”是指：提供多种方式的查询、交易广播、交易验证服务，使得公有区块链的服务可以集成到到互联网应用的架构中，这些服务包括了数字货币、数字资产、身份验证服务、第三方监管服务。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;622-架构集成与快速构建&#34;&gt;6.2.2 架构集成与快速构建
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;架构集成主要考虑在已知的系统架构模式情况下，如果让“区块链即服务”可以更快速方便地被已有架构集成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的挑战困难主要包括两个方面:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一、系统级的多币种私钥管理体系。因为区块链本身就包含了大量资产，这些资产可以看做是线上资产，如果有没有进行良好的权限管理，那么资产将面临极大的失窃风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二、稳定可控的区块链服务。稳定可用是考虑任何一个钱包稳定连续运行，一旦被控制或者被分叉，系统可以快速识别并警告运营者。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;623-互联网公司在区块链领域的尝试&#34;&gt;6.2.3 互联网公司在区块链领域的尝试
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一线互联网公司更倾向 DLTs（destributed leder technology) 技术，也就是 BTaaS 类，三四线以及业绩边缘化的互联网公司倾向于 Token 为代表的经济生态，也就是 BaaS 技术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面是我们公司的 Frank 收集分类的国内应用案例，涉及的行业有金融、公益、互联网、食品溯源、物流、电商等领域，我在这里列出来供你参考。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;蚂蚁金服区块链，联盟链。 蚂蚁金服技术实验室宣布开放区块链技术，支持进口食品安全溯源、商品正品溯源、支付宝爱心捐赠平台。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;阿里健康区块链，联盟链。 阿里与常州市政府就医疗数据保护达成共识，推出了国内首个在医疗行业的区块链解决方案——阿里健康。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Symbiont，其起源于 Counterparty（合约币）项目，旨在建立第一个用于发行区块链智能证券和交易智能证券的平台。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;跨境食品溯源，联盟链。 阿里巴巴与普华永道（PwC）达成合作关系共同开发一种使用区块链技术的系统来减少食品假冒。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;阿里邮箱 + 法链，公链。 将使用名为“法链”的区块链技术，推出基于阿里云平台的邮箱存证产品等。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;阿里云 +Hyperledger，联盟链。 阿里云上推出了 Hyperledge Fabric 区块链自动化配置和部署的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数字雄安区块链实施平台，联盟链。 阿里巴巴、蚂蚁金服与雄安签署战略合作协议，将承建“数字雄安区块链实施平台”。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;天猫奢侈平台 Luxury Pavilion 溯源，联盟链。 阿里云发布区块链解决方案，支持天猫奢侈平台 Luxury Pavilion 推出全球首个基于区块链技术的正品溯源功能。未来消费者只需点击“一键溯源”，便可了解产品产地、入境报关时间等信息。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;金链盟 FISCO BCOS 区块链平台，联盟链。 由腾讯牵头，集结了微众银行、平安银行、招银网络、京东金融、华为等 31 家企业。旨在整合及协调金融区块链技术研究资源，形成金融区块链技术研究和应用研究的合力与协调机制，提高成员单位在区块链技术领域的研发能力，探索、研发、实现适用于金融机构的金融联盟区块链，以及在此基础之上的应用场景。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;微黄金，联盟链。 腾讯财付通与工商银行合作，以工商银行的黄金产品为基础，联合推出的在线黄金交易服务。其中，由腾讯提供联盟链的底层技术支持。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;公益寻人链，联盟链。 将区块链技术应用到公益领域，连接腾讯内部多个寻人平台，实现各大公益平台的信息共享。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;星贝云链，联盟链。 以腾讯区块链技术为底层打造的供应链金融服务平台“星贝云链”，是国内首家与银行战略合作共建的基于区块链的供应链金融平台，也是国内首个基于大健康产业构建的供应链金融平台。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;TrustSQL，联盟链。 腾讯发布区块链项目 TrustSQL，旨在以区块链基础设施构建安全高效的解决方案，为企业及机构搭建价值连接器，共同推动价值互联网发展。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;腾讯云金融级解决方案 BaaS，联盟链 + 私链。 腾讯云发布区块链金融级解决方案 BaaS(Blockchain as a Service)。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;腾讯云 +Hyperledger，联盟链。 腾讯云加入 Hyperledger，参与国际区块链生态建设，推动区块链技术以及相关标准的制定。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;区块供应链联盟链 + 云单平台，联盟链，腾讯与中国物流与采购联合会（简称“中物联”）签署了战略合作协议，并发布了区块供应链联盟链及云单平台。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;京东区块链平台，联盟链。 京东发布自己的区块链平台，愿景是协同盟友构建新一代基于互联网的“可信价值传递基础设施”，服务于商业数据的高效可信传递。与此同时，京东积极推动自身的零售和供应链大数据“上链”，通过场景数据在区块链中的传递，助力基于区块链技术实现规模化应用，建立社会化跨主体共享的区块链联盟链网络。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;国内信用证信息传输系统，联盟链。 苏宁银行加入由中信银行上线的国内首个区块链信用证信息传输系统，成为联盟成员。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;区块链黑名单共享平台，联盟链。 苏宁金融宣布上线基于区块链黑名单共享平台系统，即采用超级账本 Fabric 联盟链技术，将金融机构的黑名单数据加密存储在区块链上，金融机构可通过独立部署节点接入联盟链，开展区块链黑名单数据上传和查询等业务。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;小米移动 +Hyperledger，联盟链。 北京小米移动软件加入超级账本项目。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;网易星球，区块链应用。 网易星球为用户构建星球居民身份，集合用户的社交、娱乐、购物、出行等相关数据（实际跟区块链技术并无天多关系）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;玩客云，区块链应用。 迅雷推出基于区块链技术的玩客云共享计算生态、CDN 共享经济，并发行代币玩客云（现已改名链克，停止了内地转账功能）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;迅雷链，公链。 迅雷发布了拥有百万级并发处理能力的区块链项目——迅雷链。采用独创的同构多链框架，在业内率先实现了链间的确认和交互，不同交易可以分散在不同链上执行，从而达到百万 TPS。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;暴风播酷云，区块链应用。 它是一台可以赚取 BFC 积分的家庭私人影院智能终端。在非工作状态下，用户通过闲置的存储空间和宽带帮助暴风系列软件、第三方 CDN 业务、第三方区块链业务进行超大文件网络加速甚至区块链网络全节点部署，不仅可以共享资源，还可以赚取 BFC 积分。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;63-数字货币钱包服务&#34;&gt;6.3 数字货币钱包服务
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;631-数字货币钱包的分类&#34;&gt;6.3.1 数字货币钱包的分类
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;下图展示了按照不同属性区分的区块链钱包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--6%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%B8%8E%E5%BD%93%E4%B8%8B%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/post/blockchain6/01.jpeg&#34;
	width=&#34;926&#34;
	height=&#34;504&#34;
	srcset=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--6%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%B8%8E%E5%BD%93%E4%B8%8B%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/post/blockchain6/01_hu_e6a79e1fbc85c204.jpeg 480w, https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--6%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%B8%8E%E5%BD%93%E4%B8%8B%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/post/blockchain6/01_hu_a08d2e16712aafbe.jpeg 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;183&#34;
		data-flex-basis=&#34;440px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;左一是按照用户端平台划分的钱包，这种钱包实际是在服务端运行的，用户端的钱包实际上只是一个代理，所以用户不需要关心钱包的细节，使用起来十分方便，典型的例子是各种在线钱包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;左二是按照货币类型分类的钱包，主要是指这款钱包到底是否支持多币种，这里的多币种可以是基于以太坊 ERC20 Token 的同一个区块链上的多币种，也可以是集成了比特币和以太坊等不同区块链的多币种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;右二是按照私钥存储的方式来区分的钱包，实际上这里主要涉及了用户私钥是否被平台托管，如果不托管直接存储在用户端，也就是硬件、终端设备、纸质记录，这些都可以被称为 On-chain 的钱包；如果用户无法接触到私钥，私钥被托管在平台，那么这种钱包也被称为 Off-chain 的钱包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;右一是按照访问方式进行分类的钱包，例如可以多个人共同管理，同时它也是需要多重签名支持的钱包，否则就变成了个人私有的钱包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上的分类并不是绝对的，一个钱包可以兼具以上不同的属性，例如某个 Mobile 钱包是提供 On-chain 的，也提供多重签名、提供多币种的钱包，这种钱包通常就是业界比较流行的钱包类型。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;632-扫描区块技术-block-scan&#34;&gt;6.3.2 扫描区块技术 Block scan
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们之前在深入区块链技术部分介绍过，构成区块链的四个核心技术是：P2P 网络协议、分布式一致性算法、加密签名算法、账户与交易模型。这四个技术对应到数字货币钱包中就是，P2P 网络、持久化存储、账户以及私钥管理、共识与交易验证四大模块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中，持久化存储模块是由全节点钱包自带的嵌入式数据库提供的，这里有 LevelDB、BerkerlyDB、SQLite3 等多种选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于平台开发来说，显然选择服务器级别的数据库是更为合适的选择。那么这里就涉及了一个问题，如何把全节点钱包中的数据转换成为数据库服务器中的数据，这就需要用到一种扫描区块技术，简称扫块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扫块，顾名思义，就是指扫描全节点钱包中的所有区块，然后将其解析后存储到数据库服务器的过程，这些数据库可以是 MongoDB，也可以是 MySQL，取决于你的业务需要。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;633-区块浏览器&#34;&gt;6.3.3 区块浏览器
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;扫块，顾名思义，就是指扫描全节点钱包中的所有区块，然后将其解析后存储到数据库服务器的过程，这些数据库可以是 MongoDB，也可以是 MySQL，取决于你的业务需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从技术上看，一个区块浏览器的主要工作就是把区块扫描到数据库服务器中，然后搭建一个 Web 访问服务，用户只需要输入交易哈希或者区块哈希，即可查询到交易是否已经被打包和确认。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前比特币和以太坊的流行区块浏览器比较多，不局限在某一个区块浏览器，因为大家看到的区块数据是一样的，区别就是如何更好地展示，做得更好的话，还可以集成一些咨询和资产托管的功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从产品意义上来说，我认为区块浏览器更适合叫做资产浏览器，因为它为人们提供了资产证明的服务，而不必肉眼识别交易或者自行手动解析交易，一般来说，区块浏览器也提供基本的 API 查询服务。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;64-区块链与供应链&#34;&gt;6.4 区块链与供应链
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;641-供应链领域&#34;&gt;6.4.1 供应链领域
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;供应链领域又分供应链管理和供应链金融，我们先从供应链管理开始。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;6411供应链管理&#34;&gt;6.4.1.1供应链管理
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;供应链管理就是指对整个供应链系统进行计划、协调、操作、控制和优化的各种活动和过程，其目标是使这一过程所耗费的总成本最小。需要注意的是：这里的总成本是指整个供应链参与的企业总成本最小，不是指单个环节的成本最小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们已经知道了，供应链涉及了供应商、制造商、渠道商等角色。那么连接这些角色的，主要是采购（Purchasing）、库存（Inventory）、物流（Logistics）等一系列事务。采购、库存和物流主要围绕仓储、配送中心、物流运输展开，所以我们也可以把供应链看作是由供应商、制造商、渠道商、仓库、配送中心、物流运输等构成的网络。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个网络之中，各个角色之间最大的问题就是信任问题，因为只有建立信任才能协作完成一个完整的产品制造和销售过程。供应链管理面对的首要问题就是如何降低信任成本，将原本松散的企业形成互信的链式结构，每个角色必须通过有效的链上管理来协调自身和外部的资源，从而满足市场需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个链式结构中，有信息流、物流、资金流三种流动过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信息流：是指每个角色需要了解并追踪产品在供应链中的当前位置和状态；
物流：是指产品或原材料被转移到目标角色手中的过程；
资金流：是指上下游资金结算的过程。
&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--6%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%B8%8E%E5%BD%93%E4%B8%8B%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/post/blockchain6/02.jpeg&#34;
	width=&#34;1286&#34;
	height=&#34;650&#34;
	srcset=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--6%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%B8%8E%E5%BD%93%E4%B8%8B%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/post/blockchain6/02_hu_1ec7fb6d794634fe.jpeg 480w, https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--6%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%B8%8E%E5%BD%93%E4%B8%8B%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/post/blockchain6/02_hu_6e02ae71857c85f2.jpeg 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;197&#34;
		data-flex-basis=&#34;474px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上述图片展示了在供应链管理过程中，物流指向需求侧，资金流指向供应侧，信息流则需要在各个角色之间共享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而目前供应链的现状是，资金流、信息流、物流各自独立运行，资金流靠银行，信息流靠供应链管理工具，物流靠运输行业，它们都是围绕一个或多个核心企业展开的，所以各个角色极度依赖核心企业，这种模式暴露了以下几个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;核心企业对上下游的延伸和掌控范围有限；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上下游可能因为竞争关系，存在信息流作假和被篡改的风险。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;市场供需变化无法及时传导到供给侧，从市场需求到供给侧的风险依次放大。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;6412-供应链金融&#34;&gt;6.4.1.2 供应链金融
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;供应链金融和供应链是两个概念，因为多了金融两个字，于是严格来说，供应链金融属于金融的范畴，它是专门为供应链服务的金融。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;供应链金融 (supply chain finance, SCF) 可以泛指各种融资工具，它可用于为供应链中的各方提供资金，通过短期信贷手段来平衡上下游之间的流动资金差，从而最大限度地减少总供应链成本，企业也可以利用供应链融资与供应商建立更牢固的关系，降低金融风险和提高流动性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与其他金融一样，供应链金融的核心也是风险管理，良好的风险管理前提是供应链信息真实可靠的透明共享。传统供应链金融围绕银行展开，银行在供应链信息上的收集也受制于传统技术，并不能完全掌握企业之间的真实订单情况，那么风险控制则十分依赖对企业的信誉判断了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果所有的参与方都可以真实准确地查阅整个供应链的流程和状态，那么风险管理就变成了整个供应链参与方共同分担，而不仅仅只是核心企业和银行。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;642-区块链为供应链带来的新曙光&#34;&gt;6.4.2 区块链为供应链带来的新曙光
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;区块链为供应链主要带来了思维上的变革，不再是以围绕核心企业打造的生态，而是共治的生态，区块链作为基础设施可以为参与方提供良好的可信环境，从而降低供应链的成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过上文我们知道，供应链有三流：物流、信息流、资金流。理想的情况其实是“三流合一”，也就是由区块链本身提供信息流、资金流、物流三流管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区块链应用到供应链上也有很多著名案例，比如业界经常提到的几个案例：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;马士基（Maersk）和 IBM 的海运保险区块链平台案例；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沃尔玛利用区块链进行食品追踪溯源案例；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;众安的区块链养鸡场实时记录和追溯整个鸡的成长过程案例；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;海航科技基于区块链技术的物流端到端的虚实融合信息流平台。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;实际上，通过仔细分析我们可以发现，以上机构使用的是 DLT 技术，也就是联盟链，并非公链。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>区块链学习--5数字货币与数字资产</title>
        <link>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/</link>
        <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 18:03:26 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;51-比特币专题一历史与货币&#34;&gt;5.1 比特币专题（一）历史与货币
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;511-比特币的逆袭史&#34;&gt;5.1.1 比特币的逆袭史
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;比特币的历史总结起来大约有四个时期：创立前期、创立期、成长和稳定期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;创立前期&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在比特币创立之前，世界上已有多种类似技术产品，最早的是 Ecash 协议，接着 Ecash 又有多种数字货币产品出现，其中以亚当·贝克的“Hashcash”和戴维 (Wei Dai) 的“B-money”、尼克·萨博的“Bit-gold”，以及哈尔·芬尼在“Hashcash”技术上发展出来的“RPOW”等技术产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;创立期&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 年 11 月，中本聪发表了比特币的白皮书《比特币：一种点对点的电子现金系统》，接下来的时间中本聪实现了他所描述的比特币系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 年 1 月 3 日，比特币网络正式开始运行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 年 1 月 9 日，Bitcoin v0.1 版本发布，12 日中本聪进行了第一次交易，这一次交易中，中本聪给海尔发送了 10 个比特币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 年秋天, 一个叫“新自由标准”的用户通过 Paypal 支付了 5.02 美元，购买了 5050 个比特币，折合 0.000994 美元一个比特币，这是比特币和法币的第一次兑换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 年到 2010 年初，已经有一些其他的开发者被逐渐吸引过来，大家一起开发、维护、挖矿，那时候普通电脑还可以挖到比特币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010 年 4 月, 一个叫拉斯诺的人发现可以使用 GPU 来挖比特币，5 月 22 日，他用挖到的比特币购买了两个比萨，共花费 10000BTC，这是比特币第一次被用于实物支付，也就是著名的比特币披萨事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010 年 7 月，世界上第一家比特币交易所在日本东京成立，名叫 Mt.Gox，中文“门头沟”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成长期和稳定期&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 年 2 月，发生“门头沟事件”，门头沟交易所被黑一事震惊全球，比特币价格应声跳水；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 年 6 月，以太坊开始了为期 42 天的 ICO，众筹使用的是 BTC；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017 年 11 月 28 日，比特币价格超过一万美元。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;512-比特币的意义&#34;&gt;5.1.2 比特币的意义
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;首先比特币没有通常意义上的实用价值，不单单是比特币，所有的信用货币，包括黄金白银在内都不具备实用价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的实用价值是指解决人的低层次需求，如果按照马斯洛需求层次理论来分，是指衣食住行等生存需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币到底有什么不同？它的意义超过信用货币吗？我个人认为是超过的。老生常谈的去中心化、防篡改我这里就不谈了，我们接下来换几个角度来聊聊它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.无国界的共识&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它打破了一般信用货币的局限性，我称作无国界的共识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比较常见的论调，比特币你信它就有价值，不信就什么用途也没有。这里隐含的语义是“承认过程”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.记账是本职&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币的本职是记账，不要想得太复杂，它就是来帮你记账的。例如你在宜家买了一套家具，比特币可以帮你记下来，当然不是说这个事件，而是帮你记录价值转移，你动用了你曾经创造的价值的多少（BTC）来购买这套家具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个记账过程防篡改能力非常强，几乎没人能操控，也没有国界之分，只要你的交易方承认比特币，这笔买卖就可以达成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.高效的资源调度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币使用的是 PoW 算法，这个需要消耗大量能源进行挖矿的算法一直被人诟病；但是结合上述记账本职，我们也换个角度来看看这件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前全国的电力分配不均，中国的内蒙东北有着丰富的风力电，可惜这些富余的电力难以调度，超高压输电线路造价高昂，甚至超出了电厂本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而比特币挖矿恰好需要极大地耗费能源，如果在偏远的资源丰富地区进行挖矿，相当于将架设超高压输电线路蜕化为网络通信设施，地方政府可以把庞大的风电资源转化成比特币，最多只需要十分钟，就可以在资本市场变现。所以每个人每次使用比特币的过程，相当于让偏远地区获得了平等参与社会运作的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 三权分立的社区自治形态&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里讨论的三权分立的形态，并不是指政府组织结构的形式，而是指矿工、开发者、投资者三者组成了相互制衡的数字货币的治理形态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币并没有真正意义上完全地去中心化，在记账权上，它目前被 5 大矿池所把持。当人们抨击 EOS 的 21 个节点有中心化的嫌疑时，BM 总是拿出比特币矿池的例子来反击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上这里偷换了概念，比特币中矿工的权力其实是有限的。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;技术限制&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;由于 PoW 的特性，矿工无法进行长程攻击（Long Range Attack），篡改和分叉的边际成本随着篡改的区块数量线性攀升&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开发者制衡&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;扩容之争是很好的例子，我们下一篇会详细介绍，矿工是逐利的，而开发者决定了比特币的长期发展，所以从某种意义上来说，作弊不如和开发者合作。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;投资者制衡&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;矿工是比特币的直接利益相关者，无论是社区分歧还是主链分叉，矿工首先确保的是收益稳定，黑天鹅事件造成的巨大价格波动是不利于收益预期的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;512-bip-及其发展&#34;&gt;5.1.2 BIP 及其发展
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;比特币 BIP（Bitcoin Imrpovement Proposals) 是一种设计文档，用来描述比特币新特性的提案，第一个比特币 BIP 是 2011 年 8 月 19 号一个名为 Amir Taaki 的人提交的，编号 bip001，它描述了 BIP 本身是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后几年直到现在，比特币的 BIP 编号将近 200 个，它展示了比特币强大的社区协作能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人认为某个区块链项目一旦上线这个链就稳了，实际上，做公链好比一场没有尽头的马拉松长跑，主网上线表示长跑开始，接下来才是真正拼实力的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体怎么拼？则要看 IP（Improvement Proposal）。可以说 IP 代表了一个区块链项目的生命力。例如 HD 账户是 bip32 和 bip39 提出的，最开始的比特币是没有这个功能的，隔离见证也是由一系列 bip 组成的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;52-比特币专题二扩容之争ifo与链上治理&#34;&gt;5.2 比特币专题（二）：扩容之争、IFO与链上治理
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;521-扩容之争&#34;&gt;5.2.1 扩容之争
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;扩容之争是比特币历史上影响较大的事件，它也是比特币社区治理的经典案例。扩容之争的背后其实是社区治理的难题：如何让社区达成一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扩容的需求是由于比特币的使用人数逐渐增长，于是比特币的网络也日益拥堵。关于如何解决这种网络拥堵的问题，比特币社区出现了两种不同的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;方案一：极端扩容，直接将区块的上限进行扩容，它的优点是可以快速解决问题，缺点是十分直接，只能舒缓一时的拥堵，并没有从根本上解决问题，更不能带来新的特性。
方案二：隔离见证，要求坚守 1MB 的容量上限，通过隔离见证的方法绕过 1MB 的限制。这种方式改动比特币交易的结构，它的优点是结构的改变可以带来崭新的特性，缺点也不少，不但花费的时间较长，用户的使用感知也并不算完美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社区就上述的两种方案，产生了不同的分歧，分为以下几派：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;极端扩容派&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;隔离见证派&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;调停和解派系&amp;mdash;-打太极&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;522-扩容之争引起的-ifo&#34;&gt;5.2.2 扩容之争引起的 IFO
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;扩容之争基本在 2017 年 11 月结束，比特币硬分叉出比特币现金已经成了定局。比特币现金的出现还带来了一件新事物，就是 IFO——Initial Fork Offering，也就是分叉比特币形成新的数字代币，这其实就是 ICO 的替代品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;这里要提一句，2017 年 9 月 4 号七部委发文明令禁止 ICO，所有和人民币挂钩的交易所都必须限期关闭。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ICO 的中文名是首次代币发行，又称为区块链众筹，这是一种新型的融资模式，投资者可以用手中的比特币或其他代币投到其他的区块链创始项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ICO 从本质上来说就是一纸白皮书，接下来全靠吹，忽悠散户投币，“我要出一个新的代币了，你们快来买吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而 IFO 的集资依靠的是与比特币的关联，“我要出一个代币了，这个代币是由比特币分叉出来的哦，你们快来买吧！”靠着与比特币的连带性，IFO 打了一记集资的擦边球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以国内诸多项目方和经验资深的投资方一拍即合，搞 IFO 吧。但是 IFO 比 ICO 限定在只能从比特币上分叉，所以技术的发挥仍然有限。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;523-链上治理&#34;&gt;5.2.3 链上治理
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;链上治理指的是人们直接在区块链发起社区提案，并进行决策的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里首先要求的是链上支持基本治理协议，这套协议可以规定或强制执行提案，链上治理直接决定了区块链本身的发展方向。链上治理的参与方包括了投资者、使用者、开发者、矿工四类人群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链上治理与链下治理的区别在于，区块链本身是否提供强制执行的机制让少数服从多数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;各种类型的链上治理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;比特币 BIP 和区块投票&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以太坊 Gas limit 投票&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;比特股 BTS 和柚子 EOS 的链上治理&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;链上治理的几个问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;升级的实际执行者矿工总是理性的，也就是追求自身利益最大化。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;惰性投票，只有很少一部分人会真正地去投票。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;投票权过度集中，大户持有者往往话语权更重。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;链下治理相比链上治理，更接近我们现实社会的方式。链上治理不是一个设计问题，它是社区制度问题，“如何让区块链更好地发展”相比“区块链项目应当设定什么样的发展目标”，是排在第二位的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社区在自身追求目标的过程中，会自发地找到最佳治理结构，人为设计可能会有诸多漏洞和缺陷，也限制了可开发性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如链上治理至少存在以下几个问题。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;公地悲剧&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;当所有人都觉得别人会投票的时候，也就没有人投票了，这个典型案例是英国脱欧公投。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.女巫攻击&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前区块链很难映射现实中人的身份，如果按照身份去投，大户是可以扮演多个伪造身份进行投票的，在产生区块链数字身份之前，链上治理只能依托于币的数量进行权重投票。这便造成一个代币一票，持币多的选民有更大的话语权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.贿选&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这其实是女巫攻击的延伸，链上治理节点可以承诺将获得的收益与其他节点进行分享，这种拉票方式其实就是贿选，如果恶意节点可以通过贿赂成为记账节点，进而左右区块链的升级过程，后果非常可怕。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;53-数字货币和数字资产&#34;&gt;5.3 数字货币和数字资产
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;531-区块链应用范围统计&#34;&gt;5.3.1 区块链应用范围统计
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据统计，截止 2018 年 3 月，全球数字货币共计 1500 多种，总市值超 3200 亿美元。然而市值分布占比不够分散，单比特币就占了一半市值，剩下以太坊、瑞波币、比特币现金等数字货币占了另外一半。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大致来分，目前区块链首先在金融领域发力，其次在信息通讯、底层基础设施、教育、能源、医疗等行业应用地比较广泛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从占比来看，金融和信息通讯类占比最高，占所有区块链项目类型接近七成。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;532-从数字货币到数字资产&#34;&gt;5.3.2 从数字货币到数字资产
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字货币是数字资产的清算底层，数字资产的经济活动依赖数字货币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字货币一般只能是公链项目，数字资产依靠公链生态提供，这种支撑型结构决定了数字货币的种类不会很多，而数字资产会非常多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币本身是最成功的数字货币项目，同时也是最成功的区块链项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比特币的应用生态主要集中在全球无国界支付结算上，由于比特币本身是一种原生资产，它没有与任何其他资产锚定，所以比特币的应用生态取决于人们的共识，这点比特币已经做到了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要比特币的社区不发生大的动乱，那么比特币的地位是很难超越的，尽管有诸多崭新的区块链技术冒出来，如提升共识效率、提升网络容量等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是比特币的共识经过了近十年的历史开创，形成成熟稳定的生态结构，这一点在技术上是无法取代的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数字货币&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;原生数字货币&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;原生型数字货币特点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;非营利性社区自治；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;依赖社会共识承认；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;超级结算工具；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可用于支持数字资产。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;锚定型数字货币&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;锚定型数字货币特点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;商业性自治；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;依赖广泛的承兑商；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稳定的支付结算工具；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可用于支持数字资产。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;535-数字资产的宏观分类&#34;&gt;5.3.5 数字资产的宏观分类
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字资产所产生的金融我们称为数字金融，国内又称为通证和通证经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Token 是数字资产最直接的表现形式，Token 的生态结构具有自发和原生性，大致可以分成这几种类型。一种是基础设施型生态，一种是金融型生态，还有一种是商业垂直应用生态，这三种生态都非常有潜力。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5351-基础设施型-token&#34;&gt;5.3.5.1 基础设施型 Token
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;基础设施一般就是指公链的权益代币，很多公链都在做这个领域的研究，当然这也是最迫切需要被突破的，有了成熟的基础设施，区块链应用才得以广泛普及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这类的 Token 的典型是以太坊上的以太币 Ether，除了以太坊，还有 EOS、NEO 等，可以说能够支持发行 Token 的公链都具有较高的潜在价值，它们目前处于军阀混战时期，后期是垂直细分还是一统江山很难判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外基础设施型 Token 本身也具备数字货币的功能。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5352-金融型-token&#34;&gt;5.3.5.2 金融型 Token
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这类 Token 的典型是 Tether、bitCNY 等锚定型数字货币，以及交易平台的 Token，例如火币的 HT、OKEX 的 OKB 和币安的 BNB。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这类 Token 的典型特点是在为原生数字资产创造流动性，它是数字金融发展的必然结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融型 Token 有点接近证券，只能在流动性高的地方产生，例如数字资产交易所、承兑平台。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5353商业垂直生态型-token&#34;&gt;5.3.5.3商业垂直生态型 Token
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这一类 Token 具有非常大的商业潜力，释放的能量也是最大的，这里当然不是指单个 Token，而是某个商业生态形成的一类 Token。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如游戏直播平台可以打通形成一类 Token，文化产权也可以打通形成一类 Token。这类 Token 是非常好的连接器，连接局部商业，在行业内部形成流动市场。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最后我们总结一下，以上三类 Token 依赖关系是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;商业垂直生态型 Token 依赖基础设施型 Token；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;金融型 Token 依赖基础设施型 Token；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;商业垂直生态型 Token 可能依赖金融型 Token。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Token 的流动性大小依次是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基础设施型 Token &amp;gt; 金融型 Token &amp;gt; 商业垂直生态型 Token&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Token 的种类数量分布依次是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商业垂直生态型 Token &amp;gt; 金融型 Token &amp;gt; 基础设施型 Token&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;536-数字资产的属性分类&#34;&gt;5.3.6 数字资产的属性分类
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;5361-普通-token&#34;&gt;5.3.6.1 普通 Token
&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;积分型。这种 Token 可能比较常见，因为我们经常遇到，例如超市积分，产品积分等等，这种在产品运营上可能换了一种形式，相比较原来的积分体系，流动性可能有所提升。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;会员型。大多数会员制的营销方式，相当于是使用权预售，例如苹果手机预售发行，不必局限在某个渠道商，可以以发行 Token 的方式进行预售。这种类型的 Token 也可以映射到当下现实场景中去。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;分红型。这种类型的 Token 典型是币安的 BNB，利润回购是分红型 Token 常见的手段，但由于操作不够透明，很可能会遇到问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;5362-价值型-token&#34;&gt;5.3.6.2 价值型 Token
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;使用权，表示 Token 可交付产品或服务；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可交易，流动性是数字资产的基本需求；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可升值，这是由第二条带来的附加属性，也就是升值。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;54-弄懂数字货币交易平台一&#34;&gt;5.4 弄懂数字货币交易平台（一）
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;541-交易的两种模式&#34;&gt;5.4.1 交易的两种模式
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;先来说说交易模式，交易模式分为两种：场内交易和场外交易。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;场内交易，又称成交单优先模式，指的是有交易场所将买卖双方聚集在一起，进行竞价交易的交易方式。这种交易方式中，交易场所负责用户的资产托管、交易撮合、资产结算、履约担保等功能。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;场外交易，又称报价单优先模式，指的是买卖方不通过第三方而直接成为交易对手的交易方式。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;542-传统交易所的运作流程&#34;&gt;5.4.2 传统交易所的运作流程
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;区块链领域的交易所与传统金融的结构十分相似，但也存在了一些区别，为了讲清楚这种区别，我先简述一下证券交易的结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传统一般有四种角色，分别是投资者，在国内大部分是散户，其次是证券公司，接着是交易场所，这里的交易场所仅指场内交易场所，最后是证监会。它们的关系如下图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-1.png&#34;
	width=&#34;1422&#34;
	height=&#34;794&#34;
	srcset=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-1_hu_f8e4ef672ea70f17.png 480w, https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-1_hu_109cf645aa51268.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;179&#34;
		data-flex-basis=&#34;429px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常投资者在证券公司开户，然后投资者委托证券公司下单，证券公司接受投资者下单并收取一定的佣金，然后买卖单由证券公司在交易场所进行交易，这个过程叫做委托，投资者是委托者，证券公司是受托者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，普通投资者是无法直接接触交易所的，这是因为交易所采取会员制，只有成为交易所的会员且有交易席位，才可以接收其他投资者的委托，所以这就限定了机构投资者，也就是证券公司了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这里交易所是非盈利性的事业法人，它接受国家证券主管机关证券委员会及证监会的领导、管理和监督。证券交易所本身并不参与证券交易，不能决定证券价格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以对于投资者来说，只和证券公司有直接联系，这里的流程可以简述为：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;投资者到证券公司开户，然后下单给证券公司；
2 证券公司再将这些订单传递到交易所，订单在交易所完成撮合成交；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接着交易所将订单和成交数据传到证券登记结算公司，结算公司据此进行资金和证券账户的结算；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结算结果再回传给证券公司，证券公司通过自己的平台显示给投资者，例如成交信息，账户余额等等。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;543-数字资产交易平台&#34;&gt;5.4.3 数字资产交易平台
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字货币交易平台也叫做数字资产交易平台，主要为人们提供交易数字货币或数字资产撮合交易服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种交易市场是一种典型的买单、卖单交易市场，所以这些平台以场内交易为主，通过提供买单卖单的撮合服务然后赚取手续费，这个过程中也发展出了层次丰富的金融工具，例如杠杆交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们提供了买、卖交易数字资产的过程，这个过程是一种数字货币交换到另外一种数字货币的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种交易市场通常是数字货币对数字货币的，当然这显然不够，所以这就催生了法币对数字货币的交易，这也是中心化交易平台的由来，目前流行的法币与数字货币的交易有美元、欧元、日元、澳元等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传统交易所依赖券商，属于金字塔型结构，用户聚集在券商处，资金托管在银行，证券登记结算在第三方机构，本质上交易场所只提供了撮合、监管辅助、信息辅助等功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而由于数字货币的去中心化特性，数字货币交易平台属于扁平型结构，资产管理本身就内置在交易所内部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以任何一个交易平台都不需要第三方机构登记结算数字货币，这带来了业务架构上的易部署特性，用户流量和资金流量最终全部汇聚在数字货币交易所。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然利润和流量都超大，但中心化交易平台也面临了一些天花板，例如动不动就被爆出被黑事件，这也着实让用户提心吊胆，所以我归纳了一些如下缺点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;内幕操作，交易所相当于是一个黑盒，内部操作不透明带来了巨大风险；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;监管缺失，信息披露不完善，项目方跑路风险；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;持仓风险，用户的资金完全托管在交易所；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;趋利优先，区块链本身的发展是在盈利之后才会被考虑的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;交易所破产倒闭风险。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;544-数字货币交易平台的三种类型&#34;&gt;5.4.4 数字货币交易平台的三种类型
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;模式一：中心化模式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资金管理系统与区块链账本各自记账，包含充币提币的过程，需要人工干涉。模式一的代表有很多，现在市场上主流的交易所主要的有 Binance、Bittrex、Bitfinex、Gate.io、Huobi.pro、Okex、Kraken 等，它们为数字货币和数字资产的发展提供了全球化、7*24 小时不间断的流动性，也就是上文我们介绍的数字货币交易平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;模式二：半中心化模式&lt;/strong&gt;
半中心化模式，交易撮合与行情模块是中心化的，而资产是在区块链上直接结算的。代表有 0x Project、Keyber Network 这些前沿的项目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;模式三：完全去中心化模式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完全去中心化模式 ，比模式二更进一步，所有模块都是去中心化的，包括交易撮合和行情部分。代表有比特股和 EtherDelta。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比模式二更进一步，所有模块都是去中心化的，包括交易撮合和行情部分。代表有比特股和 EtherDelta。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;模式二和模式三我们统称为去中心化交易所，目前是区块链数字资产领域研究的一个前沿方向，多数方案都还不成熟，例如用户产品体验差、稳定性不足、数字货币流动性不足等等，当然更多还处于研发阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;55-弄懂数字货币交易平台二&#34;&gt;5.5 弄懂数字货币交易平台（二）
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中心化模式下的数字货币交易平台&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;551-两套账本&#34;&gt;5.5.1 两套账本
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字货币交易平台的技术基本沿用了金融交易技术中的系统架构，只是把原来针对法币和证券（或平台代币）的部分，也就是我们通常称作资金管理系统的部分，完全替换为针对数字货币的数字货币管理系统，换句话说，就是换了一套内部账本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而我们知道，区块链本身也是用来记账的，也算作一种金融账本，所以一套内部账本，一套区块链本身的账本，这里就出现了两套账本，如何管理这两套账本，就是资金管理系统的首要任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-2.png&#34;
	width=&#34;1430&#34;
	height=&#34;528&#34;
	srcset=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-2_hu_1252b68adf427e18.png 480w, https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-2_hu_c54775019928e372.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;270&#34;
		data-flex-basis=&#34;650px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解释一下这张图，图的左边表示了多个区块链账本，右边的数字货币交易所有自己的内部账本，这两套账本是独立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交易所内部的账本记录的是交易 Trade，这个交易是由用户挂单，接着被撮合引擎撮合成交而产生的，而区块链账本上的交易 Transaction，是当且仅当用户发起充币提币请求并被执行时，才会产生的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种交易都用了中文“交易”来表示，但是它们所属的语境不同，前者的交易表示的是金融交易语境下的资产交换，也就是 Deal；后者表示的是区块链上的技术概念，表示资产转移的一次记账过程，上述特意用英文以表区别，希望你能够区分。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;552-数字货币交易所包含哪些系统模块&#34;&gt;5.5.2 数字货币交易所包含哪些系统模块
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一个数字货币交易所的后端其实至少有四部分构成：Web 业务逻辑系统、交易撮合系统、运营后台管理系统、资金管理系统。资金管理系统其实就是刚才说到的内部账本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-3.png&#34;
	width=&#34;1426&#34;
	height=&#34;528&#34;
	srcset=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-3_hu_ea2e2411b2928b87.png 480w, https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--5%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%A7%E5%B8%81%E4%B8%8E%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B5%84%E4%BA%A7/BlockChain_5-3_hu_d0016539d9caee33.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;270&#34;
		data-flex-basis=&#34;648px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web 业务逻辑系统：这个模块通常包含了用户账户模块、登录网关、账户安全管理、KYC 认证、行情推送等等，这个模块更偏向用户，也与通常的电商账户系统十分类似。
交易撮合系统：这个模块是一个交易所的核心模块，为所有的用户提供订单撮合。
运营后台管理：这个模块是一个交易所运营人员使用的系统，交易所内部人员才能访问。
资金管理系统：这里的资金管理其实包含了三部分，第一部分是法币的支付网关，可能需要对接银行或第三方支付机构；第二部分就是数字货币钱包管理，它提供了大部分主流数字货币的支付功能；第三部分是用户持仓信息，所谓持仓就是用户持有多少数字货币，这个是记录在数据库中的，不需要与区块链保持一致，但是要求交易所的总账是平的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;553-各自模块的特征&#34;&gt;5.5.3 各自模块的特征
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Web 业务系统与我们常见的电商系统无异，主要是用户账户以及简单的业务逻辑，重点是可扩展性，业务要求比较弹性。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;交易撮合系统本质上是一个高并发的计算系统，特点是系统性能高和稳定性好，其中订单队列可以是编程语言中的数据容器，也可以是内存数据库。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;运营后台系统在整个交易所生命周期的早期并不凸显重要性，但是运营后台系统恰恰是交易所中后期发展的核心系统，重点在数据准确，要求网络安全性高和可扩展性好。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;资金管理系统包含用户持仓状态，以及数字货币钱包服务，它是一个交易平台中安全性要求最高的系统，资金管理系统往往要搭配一个内存数据库，其中数字货币钱包服务也可以拆出来做成独立子系统，甚至可以改造成整个公司的内部区块浏览器，因为钱包服务需要设计成多个钱包实例，并统一所有的币种钱包接口。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>区块链学习--4技术下</title>
        <link>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--4%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8B/</link>
        <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 16:05:48 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--4%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8B/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;211-比特股bts&#34;&gt;2.11 比特股BTS
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有开放式智能合约的区块链项目——比特股&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特股发布于 2014 年，虽然没有引入智能合约的概念，但它提供了功能极为丰富的金融类工具，比特股上所有的金融合约都是事先在代码里写好的，所以说它的本身就是一个超级智能合约集合。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2111-什么是比特股&#34;&gt;2.11.1 什么是比特股
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;比特股是一个公开透明的、7*24 小时不间断运行的、基于区块链技术的去中心化交易平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它兼具了区块链的优点，也是第一个有关稳定数字货币的尝试，目前比特股提供了若干核心的金融服务，例如支付、撮合交易、资产存托等服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较于传统的金融 IT 系统，它的服务器是由分散在世界各地的受托人（Delegated）维护的，即使其中一些人被攻击也不会导致整个系统的宕机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特股目前全网在线的服务器有 27 个，由于 DPoS 共识算法提供了较好的交易吞吐性能，理论上比特股的 TPS 可达 10 万，这也是比特股在技术上区别于其他区块链的最显著特征。比特股较好的 TPS 其实也是为了它的功能服务的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2112-比特股的两个机制&#34;&gt;2.11.2 比特股的两个机制
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;那么比特股是如何设计中心化交易所来避免上述风险的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特股作为一个去中心化的交易所，它有两个机制可以避免上述的风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一、资金出入是由承兑商来支持的，人人都可以成为承兑商，也就是人人承兑；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二、锚定机制提供了稳定货币的出入金过程，锚定机制也保证了比特股的出入资金和交易撮合是分离的，避免了中心化交易平台的弊端。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;21121-人人承兑&#34;&gt;2.11.2.1 人人承兑
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;人人承兑就是提供了从法币到系统内置货币的转换，比特股系统内置了多种货币，它锚定了多数法币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如 bitCNY、bitUSD、bitEUR 等等，这些系统内置货币是可以与 CNY、USD、EUR 按照 1：1 兑换的。而人人承兑货币其实就是提供了 bitCNY 和真正人民币之间的相互转换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的机制上有点类似那个比特币的场外交易。所谓场外交易，就是没有中心化撮合中介，交易双方自行议价成交。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;21122-锚定机制&#34;&gt;2.11.2.2 锚定机制
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;锚定机制是一种去中心化的抵押机制。我们刚才提到了比特股系统内置了多种货币，它锚定了多数法币，例如 bitCNY、bitUSD、bitEUR 等等，这些系统内置货币是可以与 CNY、USD、EUR 按照 1：1 兑换的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;系统内置货币的发行商是系统自身，发行给抵押了 bts 的用户，发行的数量是由抵押的代币数量决定的。你用 bts 抵押，然后换取 bitCNY。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，任何持有 bts 的人可以用它来抵押生产系统的内置货币，例如 bitCNY，它的抵押规则要求两倍价值的 bts 进行抵押，由于有 2 倍价值的 bts 作为保障，所以定义 1 bitCNY = 1 元人民币的风险较低。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2113-比特股的技术概览&#34;&gt;2.11.3 比特股的技术概览
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;比特股的核心代码是由 Cryptonomex 公司开源的石墨烯（Graphene）框架演变而来，它的主体代码是 C++ 编写的，里面使用了大量的 boost 库组件，如果你对石墨烯技术感兴趣，并且熟悉 C++，可以仔细研究一番。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了比特股核心，这里还有一套 Javascript 编写的 UI 产品，叫做 Bitshares-UI，Bitshares-UI 其实是一个轻量级的基于浏览器的钱包：比特股钱包，这个钱包将用户密钥存储在本地浏览器上，并且密钥是通过用户密码加密并储存在浏览器数据库。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;212-引人瞩目的区块链项目eosiotacardano&#34;&gt;2.12 引人瞩目的区块链项目：EOS、IOTA、Cardano
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;2121-柚子-eos&#34;&gt;2.12.1 柚子 EOS
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;EOS 全称 EOS.IO 软件，EOS 也是 EOS.IO 上的平台代币缩写，它暂时没有准确的中文翻译，中文社区把 EOS 叫柚子，这一点其实得益于 EOS 的发音与水果“柚子”相近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EOS 是一个以太坊的竞争型区块链，它提供了全新的区块链架构，使得去中心化平台水平扩容和垂直扩容都成为了可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果智能合约是程序，那么可以把 EOS 看成是一个超大的操作系统了，它为所有的程序，也就是智能合约提供了基本设施。例如账户、授权、数据库、异步通信等接口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EOS 的瞩目之处&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;EOS 号称可以提供百万级 TPS 交易性能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EOS 的链上治理机制：区块链宪法以及 21 个超级节点&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在 EOS 中，记账节点又被称作超级节点，EOS 一共有 21 个主节点，另外还有 100 个备选超级节点，这些超级节点完全是等价的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超级节点的基本职责包括了忠实打包交易、执行并验证智能合约、向全网广播有效区块以外，还多了一项职责：保障并促进 EOS 项目的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何促进呢？BM 在 EOS 中强化了 DPoS 算法的投票机制，并首次提出了区块链宪法的概念。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;EOS.IO 应用使得区块链创建了一个点对点的服务条款协议或者绑定用户到一个合约，这都需要用户对其签名，简称“宪法”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宪法的内容定义了仅仅依靠代码无法在用户间履行义务，同时通过建立管辖权和可选的法律来解决相互间的争端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个在网络广播的交易都必须将宪法的哈希值作为签名的一部分，从而显性地将签名者绑定在合约中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宪法还定义了人类可读意图的源代码协议。 这个意图是用来识别错误和功能之间的差异，当错误发生时，引导社区对什么是适当或不当修复。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;争议之处&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vitalik 针对 EOS 超级节点竞选发表过意见。他认为 21 个节点的 DPoS 虽然引入了治理结构，但也很容易受到选民和持币大户的操纵，最终导致“财阀统治型”的治理结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在超级节点竞选过程中，某些节点为了获得更多的选票，承诺当选后可以给投票者分红，这在西方文化中是无法接受的，这一点似乎违背了 BM 设计 DPoS 的初衷，所以 BM 以及 EOS 团队都表示坚决反对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BM 对此也给了回应，BM 表示自己的目标是降低创建社区的准入门槛，并允许市场自由竞争来奖励最高效的社区以及惩罚最腐败的社区。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2122-埃欧塔-iota&#34;&gt;2.12.2 埃欧塔 IOTA
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;IOTA 是一个为了物联网（IoT) 而生的区块链项目。严格来说，IOTA 不是“区块链”，因为它没有区块，也不是链式结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IOTA 提出了一种基于有向无环图（DAG）的分布式账本结构，这种结构 IOTA 将其命名为 The Tangle，探戈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任意交易 Tx-black 会引用过去的两条交易记录，这样被引用的交易 Tx-purple 相当于有了一次确认，间接地证明了合法性，随着一次又一次的被引用，Tx-purple 会转变成 Tx-green。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tx-black 相当于图种的黑色图块，代表未确认的交易；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tx-purple 相当于紫色图块，代表已确认但还未成熟的交易；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tx-green 相当于是绿色图块，代表已确认已成熟的交易，是可信的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;也就是说，我们发送交易的目标是成本绿色部分的交易，成为绿色部分的交易，可信度是可以计算的，面对不同的交易场景，可信度可以设置为 51%，90% 或者百分之百。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IOTA 上的共识算法叫做 MCMC 算法，它可以任意选择黑色部分的两笔交易，进行引用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们回到 DAG 的结构中，我们发现每一个绿色的交易都会有一条从黑色起始位置通往它的路径，那么你这笔交易的可信程度就可以很容易计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如我们执行 MCMC 算法 N 次，这笔交易被全网接受的概率就是 M/N，其中 M 就是能从底部通往这笔交易的数量。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2123-卡尔达诺-cardano&#34;&gt;2.12.3 卡尔达诺 Cardano
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;卡尔达诺（Cardano）也是一个正在开发中的新一代区块链智能合约平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卡尔达诺项目最大的特色是由理论研究主导，严格采用数学形式化验证的来证明严谨、安全性的区块链。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卡尔达诺认为现阶段基础公链在无论在可规模化性（Scalability）、可互操作性（Interoperability）和可持续发展性（Sustainability）均存在不足，卡尔达诺希望进行概念和技术上的创新，最终解决上述三个方面问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卡尔达诺的团队认为目前区块链面临着两个比较突出的问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;区块链协议的升级将会导致区块链分叉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;区块链的水平扩容和垂直扩容能力不足。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;所以 Cardano 提出了分层架构理念，这似乎与传统 IT 架构模式：分层式架构模式有点像，卡尔达诺由两个层次组成。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Settlement Layer 清算层：卡尔达诺的代币 ADA 在该层流动，是整个系统的支付和清算的基础。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Computation Layer 计算层：卡尔达诺将在计算层提供智能合约、身份认证、消息通信等等功能。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;相比于概念创新，卡尔达诺的团队研究了一种被命名为 Ouroboros 的算法，它其实也是 PoS 共识算法的变种，不同的是卡尔达诺团队为此提供了数学形式化证明，证明了它是高效、安全的共识算法。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;213-国内区块链项目技术一览&#34;&gt;2.13 国内区块链项目技术一览
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;2131-小蚁-neo&#34;&gt;2.13.1 小蚁 NEO
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们以前讲到过，NEO 的前身是小蚁，小蚁最早在 2015 年发起，它在 2017 年中正式更名为 NEO。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NEO 项目一共经历过两次 ICO，第一次 ICO 是项目创立，第二次 ICO 是项目更名后的品牌升级。可以说通过 NEO 项目的起起落落见证了整个国内区块链项目的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;设计思路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NEO 是一个开放式智能经济平台，它提供了数字身份、数字资产、智能合约三种核心元素用来支持 NEO 智能经济生态。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数字资产：数字资产是以电子数据的形式存在的可编程控制的资产，NEO 在底层也直接支持类似 ERC20 的 Token 机制，所以用户可以在 NEO 上自行注册登记资产、交易和流转。它也通过数字身份解决与实体资产的映射关系，用户通过正规的数字身份所注册登记的资产受到法律的保护。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数字身份：数字身份是指以电子数据形式存在的个人、组织、事物的身份信息，NEO 将实现一套兼容 X.509 的数字身份标准以及支持 Web Of Trust 式的点对点的证书签发模式。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;智能合约：NEO 上的智能合约与以太坊不同，叫做 NeoContract。这套智能合约体系的最大特点是直接支持 C#、Java 等主流编程语言，所以开发者可以在熟悉的 IDE 环境（Visual Studio、Eclipse 等）中进行智能合约的开发、调试、编译。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;技术特点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NEO 采用了 PBFT 类的共识算法。NEO 的修改版为 dBFT 共识算法，这里 d 为 Delegated，就是代理人的意思。所有的 PBFT 类算法都有个特性，就是通信复杂度是节点数量的平方次，例如 7 个节点出一次块至少通信 72 次，对网络带宽要求很高。所以记账节点一般不会很多，它带来的优势就是 TPS 较高，并且不会分叉。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;自成一派的智能合约体系。这里降低了智能合约开发者的局限性，不必使用 Solidity 语言开发。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;C# 技术生态。NEO 的主要实现都是 C# 语言编写的，得益于.Net Core 的开源，NEO 的技术生态也在一直扩张。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Token 体系。提供了等价于以太坊 ERC20 的 NEP-5 Token 体系。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2132-元界-metaverse&#34;&gt;2.13.2 元界 Metaverse
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;元界是一个关注社会和商业需求的区块链项目，目标是构建以数字资产（Metavase Smart Token）和数字身份 (Avatar) 为基础新型区块链生态，这种生态会为人类社会带来深刻的变革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体思路是总结人与人、人与资产之间的关系，把总结后的通用需求抽象成模型，然后做到区块链底层供使用者方便使用，这种方式我们叫做 BISC（Buit-in Smart Contract）内置智能合约，它可以降低商业应用在开发和使用过程中的技术风险。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2133-量子链-qtum&#34;&gt;2.13.3 量子链 QTUM
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;量子链致力于开发比特币和以太坊之外的新型区块链生态，它的目标是通过自行设计，让比特币和以太坊完美地融合在一起，并通过智能合约为人们提供 Dapp 平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，量子链还提出了移动端 Dapp 策略，通过引入身份机制和 Data-feed 链外数据达到合规性要求，最终通过推动 Dapp 的普及，让传统互联网企业可以将量子链作为一个新的应用平台进行尝试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;量子链关注利用区块链技术进行价值传输，首次提出了 VTP——Value Transfering Protocal，价值传输协议的概念。这里的价值传输协议是对标 HTTP、SMTP、POP3、SSH 等协议的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;量子链认为，在比特币之前人们一直无法在不借助第三方的情况下进行较好的点对点价值转移，比特币是运行在互联网上的一个 VTP 协议，随着区块链技术的发展，人与人、人与信息的交互更加多样化，未来会有更多的实体会被数字化（Tokenization）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里所说的就是资产登记，被登记完之后，肯定还会面临价值流转的问题。量子链从技术出发，提供了第一个结合比特币 UTXO 和以太坊 EVM 的区块链技术生态区来解决上述问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;技术特点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;与以太坊智能合约体系高度兼容的技术栈。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;共识算法使用了 PoS3.0 算法，属于经典 PoS 算法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;提出了主控智能合约和普通智能合约的概念，通过主控合约可以引入链外数据 Data-feed。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;通过主控合约可以提供合规性需求。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;提供了等价于以太坊 ERC20 的 QRC20 Token 体系。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2134-比原链-bytom&#34;&gt;2.13.4 比原链 Bytom
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;比原链是一种多元的资产交互协议。简单来理解也是做数字资产的，不过换了种说法，理念稍不同。比原链认为在区块链上存在两种不同形态资产。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;比特资产：是指区块链上原生的数字货币、数字资产，例如比特币、以太币；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原子资产：对应到现实世界的资产，例如权证、权益、股息、债券、情报资讯、预测信息等。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;人们可以通过比原链进行对上述两种资产进行登记、交换、对赌、甚至基于合约的更具复杂性的交互操作。目的是连通原子世界与比特世界，促进资产在两个世界间的交互和流转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;技术特点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;共识算法是 PoW，属于忠实的比特币 PoW 党。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;挖矿算法采用对人工智能 ASIC 芯片友好型算法，在哈希过程中引入矩阵和卷积计算，使得矿机在闲置或被淘汰后，可用于 AI 硬件加速服务，从而产生额外的社会效益。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;兼容比特币 UTXO 模型。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;默认提供了基于 HD 的主私钥账户体系。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;加密模块提供了基于国密 SM2、SM3 标准算法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;植入了隔离见证设计。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2134-本体网络-ontology-network&#34;&gt;2.13.4 本体网络 Ontology Network
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本体网络是原 NEO 项目组成员李俊创立的，不过与 NEO 是完全独立的项目，随着技术大咖季宙栋的加入，市值跃入 TOP20。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本体网络是一个主打构建分布式信任体系的区块链项目，支持多链、多系统融合的协议网络，不同的链和不同的系统都可以通过本体的信任协议进行协作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本体包含独立的分布式账本、P2P 网络协议、模块化的共识协议组，模块化的智能合约机制几个主要模块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本体的产品形式是 ONTO，ONTO 是基于本体的综合客户端产品、区块链搜索引擎和区块链体系的入口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ONTO 将帮助用户实现包括数字身份管理、数字资产管理、分布式数据交换等综合性功能，ONTO 可以将数字身份与现实身份进行映射关联，用户可以利用这款产品建立自己的数字身份和多维的身份画像，通过密码学算法实现隐私保护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本体主要提供了以下三种协议。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;提供分布式身份管理框架 （ONT ID），一个基于 W3C 的 DID 规范构建的去中心化的身份标识协议。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;提供分布式数据交易协议 （ONT DATA），用于构建去中心化数据交易应用框架。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;提供了信用评分协议（ONT Scores)，支持建立开发不同的声誉评价逻辑，提供评级授权与审计功能。
支撑这些协议的是 ONT 公链，以及 ONT 区块链高性能可定制化框架。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;技术特点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;基于账户模型，并保留 UTXO 模型。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;共识算法采用 VBFT，它是结合 PoS、VRF(Verifiable Random Function) 和 BFT 的全新共识算法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;模块化的智能合约，提供 WASM 和 NEO VM 两种。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;通过 FPGA 加速计算密集型的业务模块。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;多层跨链的结构设计。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;提供链上搜索引擎。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;214-联盟链和它的困境&#34;&gt;2.14 联盟链和它的困境
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;联盟链源自于 Vitalik 对区块链的概念分类，是他第一次提出了联盟链的说法，联盟链的英文是 Consortium Blockchain。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓联盟链，就是这个区块链具有准入许可，不像公链，任何人都可以随时进入，准入许可意味着候选节点进入区块链时需要得到已经在网络中的节点的许可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以联盟链也叫做许可链，也就是 Permisson Chain，这个叫法在国外比较常见。联盟链的节点数通常不多，维护成本相比公链要低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有关联盟链与公链的概念区别，它们的区别仅仅是看新加入的节点是否要经过全网中其他节点的许可，这决定了一个区块链是否开放，开放程度决定了项目生态的大小，这也是最直观的区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联盟链的技术框架很多，其中又以超级账本项目下的技术框架最为知名，应用也最为广泛，它基本代表了联盟链，所以，今天我们就重点来介绍一下超级账本项目。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2141-超级账本&#34;&gt;2.14.1 超级账本
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;超级账本在 2015 年年底被发起，吸纳了众多重量级公司加入，它们包括大家耳熟能详的 IBM、Intel、Accenture、日立、JP 摩根、Digital Asset Holdings 等公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超级账本的代码和组织结构都结构清晰、层次分明。可以说无论从声势还是实力上来说，它都可以完胜公链。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要技术框架&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hyperledger Fabric&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;没有中文名，暂译【纺布克】，是 IBM 提供的，超级账本第一个项目。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Hyperledger Sawtooth&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;中文名【锯齿湖】，Intel 提供，是超级账本第二个项目。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Hyperledger Iroha&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;没有中文名，暂译【伊路哈】，由 Soramitsu 提供。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Hyperledger Burrow&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;没有中文名，暂译【掘地者】，由 Monax 提供。 掘地者提供了一个模块化的区块链客户端，提供了权限管理的智能合约虚拟机，它部分建立在以太坊虚拟机（EVM）规范的基础上。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;Hyperledger Indy&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;有中文名，暂译【因迪】。 因迪是特别为去中心化的身份而建立的一种分布式账本。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2142-联盟链的困境&#34;&gt;2.14.2 联盟链的困境
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;超级账本系列技术框架很好地诠释了分布式账本技术走到极致是什么样子的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几乎所有的超级账本项目都是技术主导，技术的强大也让他们忽视了市场的真实需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联盟链是少数节点之间的活动，它往往退化成微观经济中的博弈，所以利用联盟链构建少数节点之间的协作系统不是一个技术问题，而是变成了如何构造一个稳定的微观经济模型使得协作者可以达成帕累托改进，在这里，技术变成了次要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再好的技术工具如果不结合有效的激励和反馈机制，那么联盟链的应用落地过程似乎变得异常艰难，它很可能最后沦落为普通的分布式系统，这个分布式系统仍然是中心化的。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>区块链学习--3技术中</title>
        <link>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/</link>
        <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 16:00:25 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;27-哈希与加密算法&#34;&gt;2.7 哈希与加密算法
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;核心：&lt;strong&gt;区块链的密码学基础&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区块链中主要应用了两类密码学算法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;哈希算法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非对称加密算法&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;271-哈希算法&#34;&gt;2.7.1 哈希算法
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;哈希算法是一类数学函数算法，又称散列算法，它是一种数据映射关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了方便举例，我们假设 h = HASH( X | z )，你输入一个任意长的数据 z，经过哈希运算后，返回给你固定长度的数据 h，z 叫做原像，h 是哈希结果，又称作“数据指纹”，z 可选的数据集合构成了 X&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哈希算法具有下面的 4 种特性。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;原像不可逆。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;原像不可逆是指对于任意给定的 h，都无法依据 h 自身的信息推导出 z。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;难题友好性。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;难题友好性通俗的理解就是如果要得到难题答案，你只能暴力枚举，没有比这更好的方法。在 h = HASH( X | z ) 中，从 h 无法推导出 z，只能不断地计算尝试，那么 z 所在的数值集合构成了 X，X 的大小是哈希算法的安全因子之一。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;发散性。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;发散性是指对于任意的 z，即使我们只改动非常少的信息量，例如改动 1 个比特位生成 z&amp;rsquo;，那么 HASH(z) 与 HASH(z&amp;rsquo;) 就是两个大相径庭的结果，完全不相似。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;抗碰撞性。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;抗碰撞性是指对于任意两个不相同的 z，那么他们对应的 h 值也不同。如果对于任意的 y 不等于 z，则 HASH(y) 不等于 HASH(z)；满足上述定义哈希特性的算法，我们也称作具有严格抗碰撞性。如果我们任意给定一个 z，你都无法找到另外一个 z&amp;rsquo;，使得其值也等于 h，满足这样的哈希特性的算法就有弱抗碰撞性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前流行的 Hash 算法包括了 MD5、SHA-1 和 SHA-2，其中 MD5 被证明不具有强抗碰撞性。SHA （Secure Hash Algorithm）是一个 Hash 函数族，分为 SHA-1、SHA-2、SHA-3，代表了三代哈希标准，目前使用比较多的是 SHA-2 系列。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2711-区块链上的哈希算法&#34;&gt;2.7.1.1 区块链上的哈希算法
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;哈希算法被广泛地使用在构造和验证区块、交易的完整性上。
&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-1.png&#34;
	width=&#34;1252&#34;
	height=&#34;684&#34;
	srcset=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-1_hu_6bc461f6eaaeeeb0.png 480w, https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-1_hu_9805f2cac5d4a498.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;183&#34;
		data-flex-basis=&#34;439px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在图中可以看出，当前区块里面包含上一个区块的哈希，形成一个哈希指针链表，由于哈希的发散性，所以这个链表也有极大的发散性。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2712-默克尔树merkle-tree&#34;&gt;2.7.1.2 默克尔树（Merkle tree）
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;哈希算法的一个重要应用是默克尔树（Merkle tree），默克尔树是一种数据结构，通常是一个二叉树，也有可能是多叉树，它以特定的方式逐层向上计算，直到顶部，最顶层叫做默克尔根，默克尔树最为常见和最简单的是二叉默克尔树。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;默克尔树的基本结构如下图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-2.png&#34;
	width=&#34;1055&#34;
	height=&#34;633&#34;
	srcset=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-2_hu_9688645acfeedbc7.png 480w, https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-2_hu_2a4cec8c7b7d8ff7.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;166&#34;
		data-flex-basis=&#34;400px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;272-非对称加密算法&#34;&gt;2.7.2 非对称加密算法
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;非对称加密算法是相对于对称算法而言的，这两者组成了密码学的核心内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两者的使用区别体现在密钥是否可以公开，对称密钥要求加解密过程均使用相同的密钥，而非对称加密可以提供一对钥匙，私钥自己保管，公钥可以公开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常见的对称加密算法有 DES、3DES、AES、IDEA， 常见的非对称加密算法有 RSA、ECC 等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在非对称算法中，私钥一般是通过一个随机数产生的，这个随机数我们也叫做种子，从这个角度来说，知道了这个随机数也就等于知道了私钥，不过私钥的产生范围非常大，在比特币中是 2 的 256 次方，差不多在 10 的 70 方数量级上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你产生随机数的算法足够均匀分布，私钥碰撞的可能性比中了 1 亿大奖同时被雷劈中的概率还要小数亿倍。所以区块链对产生随机数的算法要求比较高，它要求真实的均匀随机分布，而不是计算机伪随机数。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;28-utxo与普通账户模型&#34;&gt;2.8 UTXO与普通账户模型
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;区块链网络中有两种记账模式，除了 UTXO 模型还有 Account Based 结构，也就是普通账户模型，也叫账户余额模型，前者在比特币系的数字货币中被广泛使用，后者更多是用在智能合约型的区块链上。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;281-普通账户模型&#34;&gt;2.8.1 普通账户模型
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;举例解释定义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们先从传统的账户模型出发来聊聊是如何记账的，假设我们现在有一个支付系统，在这个支付系统中有村长和张三两个账户，村长账户里有 100 万，现在要转账给张三 10 万，这其中涉及的操作是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;检查村长的账户余额是否大于 10 万；
把村长的账户扣除 10 万变成 90 万，然后发送一笔转账消息给张三的账户；
张三的账户接受到转账消息，将张三的账户余额加 10 万。
我们可以发现，无论是村长还是张三，都具有一个余额作为状态，即当前余额是记录在某个地方的，只需要读出来即可，这种设计我们叫做账户余额模型。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果以上三个步骤是在一个中心化系统中，甚至在同一个数据库中，那将非常简单，会直接退化成一个事务，我们见到的银行账户、信用卡系统、证券交易系统、各种电商类应用，理财类应用基本都是一个中心化系统中的，最多也就是跨表跨数据库。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果以上的步骤中，村长和张三的账户分属两个不同的系统，例如从 A 银行到 B 银行，就需要经过人民银行支付系统，即可信任的中心化第三方来做中介。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可能发现了，在跨行转账的这种情况下，是没有办法做事务的，所以 1 和 3 是不同步的，如果 3 操作失败，还需要从 2 倒退到 1 的状态，这个情况叫做冲正交易。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;282-utxo-模型&#34;&gt;2.8.2 UTXO 模型
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;UTXO 全称是：“Unspent Transaction Output”，这指的是：未花费的交易输出。这里面三个单词分别表示 “未花费的”“交易”“输出”，接下来我来详细讲解一下 UTXO 的含义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UTXO 的核心设计思路是无状态，它记录的是交易事件，而不记录最终状态，也就是说只记录变更事件，用户需要根据历史记录自行计算余额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如下所示：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　村长　100 万 &amp;ndash;&amp;gt; 张三　10 万 　
　　　　　　　 &amp;ndash;&amp;gt; 村长　90 万&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里其实有三条子记录，左边一条，右边两条，左边叫做输入，右边叫做输出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;输入和输出组成了交易，输入和输入需要满足一些约束条件：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;任意一个交易必须至少一个输入、一个输出；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;输入必须全部移动，不能只使用部分，所以才产生了第二个输出指向村长自己；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;输入金额 = 输出金额之和 + 交易手续费，这里必须是等式。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;对于村长来说，首先构造交易的输入输出，满足上述条件，然后广播到全网，接收方自行判断交易是否属于自己。这里满足约束条件构成的交易模型，也就是村长记录的三条转账事件就是 UTXO 模型。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;283-账户余额模型与-utxo-的比较&#34;&gt;2.8.3 账户余额模型与 UTXO 的比较
&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;存储空间，UTXO 占用空间比账户模型高，因为账户模型只记录最终状态。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;易用性，UTXO 比较难处理，账户模型简单容易理解。例如 UTXO 在使用上，还需要配合高效的 UTXO 组装算法，这个算法要求尽可能降低输入输出的个数，还要让“零钱“归整，算法的复杂度相比账户余额无疑要高。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;安全性，UTXO 比账户模型要高，UTXO本身具备 ACID 的记账机制，而账户模型需要自行处理，例如重放攻击。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;普通账户模型具有较高的自由度，可以让智能合约有更好的发挥空间，并且它避免了 UTXO 的复杂组装逻辑，精度控制上也更为得心应手。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;284-utxo-的特性及缺点&#34;&gt;2.8.4 UTXO 的特性及缺点
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;从计算的角度来说，UTXO 具有非常好的并行支付能力，也就是我们上文中所说的如果没有尺寸限制，一笔交易可以包含任意笔输入输出，同时也没有次序要求，在一笔交易中哪一个 UTXO 在前，哪个在后面不影响最终结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从存储的角度来说，UTXO 具有较好的可裁剪特性，可裁剪性指的是 UTXO 类型的交易，如果从最老的那一笔 UTXO 开始截断数据库，那么之前的数据可以删除掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果想进一步压缩数据尺寸，可以在任意位置截断，记录 UTXO 对应的交易哈希即可，然后从其他节点获取并校验 UTXO，这也是 SPV 轻钱包工作的基础之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊中并没有使用比特币的这种 UTXO 设计，这与以太坊的宗旨有关，以太坊的目标是构建通用计算，而比特币是数字货币，需求不同导致设计的不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V 神指出了 UTXO 的缺陷，一共有三类。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;可表达的状态少&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;区块链盲点（Blockchain-blindness）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;价值盲点（Value-blindness）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;29去中心化与区块链交易性能&#34;&gt;2.9去中心化与区块链交易性能
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;比特币和以太坊的 TPS 一直被技术领域的人所诟病，或许这与工程师“高性能高并发”的情节有关。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;291-去中心化&#34;&gt;2.9.1 去中心化
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;去中心化与点对点有区别吗？我认为是有的，去中心化是包含了一定&lt;em&gt;政治主观色彩&lt;/em&gt;的词汇，点对点只是一个中性词汇，更适合用来描述系统的性质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去中心化这种说法树立了一个无形的靶子，这个靶子可大可小，大到政府机关，小到小商小贩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如我们说的是 P2P 网络，而不是去中心化网络。所以在技术领域使用点对点，而不是去中心化，可以避免这种概念被过度消费，&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;292技术上的去中心化&#34;&gt;2.9.2技术上的去中心化
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们在聊 DPOS 共识机制的时候，提到过一个 TPS 的计算公式，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TPS = (block_size network_bandwidth witness_performance) / (block_time * witness_count)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中 witness_count 记账节点的数目与准入门槛在业界的争议比较大，如果完全去中心化的话，首先就意味着记账节点没有准入门槛，记账的节点可以无限多，当然这只是一个理想环境，工程实施的可行性几乎为零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币全球的全节点 1.2 万个，大大小小的挖矿节点只有几十个，常出块的只有 5 大矿池，但是比特币依然没有限制记账节点的准入门槛，以太坊也是如此。而在 EOS 中，既规定了记账节点的数目，又规定了门槛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以这么说，控制了记账节点的数量和准入门槛，就等于决定了区块链 TPS 的大小。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;293-各个区块链的-tps-指标&#34;&gt;2.9.3 各个区块链的 TPS 指标
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们接下来看看一些区块链项目的 TPS 指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-3.png&#34;
	width=&#34;918&#34;
	height=&#34;250&#34;
	srcset=&#34;https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-3_hu_d4acab4695f02bf4.png 480w, https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--3%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%AD/blockChain_3-3_hu_1e0a116afcedbf0b.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;367&#34;
		data-flex-basis=&#34;881px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图中是 TPS 都在千笔以上的区块链项目，通过控制了记账节点的数量，牺牲了去中心化特性提升了 TPS，比如石墨烯系列的 DPOS，Ripple 的共识。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;294-业界的可选方案之一sharding-分片&#34;&gt;2.9.4 业界的可选方案之一：Sharding 分片
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何提升 TPS ？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前一共有两种正在讨论的方案，分别是 Sharding 分片技术和闪电网络。闪电网络旨在解决比特币微小额支付的实时性问题，其中的算法是比特币 TPS 扩展的一种方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种方案不涉及修改共识机制。如果我们修改为 DPoS 共识机制、DAG 共识算法，也可以提升 TPS，不过不在本篇的讨论范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分片技术是一种安装传统数据库分片的扩展，主要思路是将数据库分成多个分区（碎片）并将分区放置在不同的服务器上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在区块链场景下，全网的节点相当于于分布式数据库中的不同服务器，这时候我们可以将交易分成不同的部分，然后每个记账节点只需要验证交易的一部分即可，而不必验证完整的交易性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这带来的好处是就是并行化处理，记账节点之间相当于是协作关系，而不再是单纯的独立关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着网络的增长，这种协作关系也可以随之扩展，这种扩展也叫做水平扩容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分片的两种方案：状态分片、网络分片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一种方案是是网络分片，网络分片是我们按照网络进行分区，区域内的交易归集在一起并在区域内进行验证，这样区域内的用户可以享受低延迟高吞吐的 TPS，但是会带来跨区域分片的复杂性。我们也可以将网络分片比喻成数据库集群分区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是状态分片，状态分片是在以太坊上提出的方案，状态分片目前没有确切的技术方案，尚在研究讨论阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;210-智能合约与以太坊&#34;&gt;2.10 智能合约与以太坊
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;2101-智能合约&#34;&gt;2.10.1 智能合约
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不同于法律意义上的合约概念，区块链领域的合约表达的是可以“自治自理”的 计算机协议，这套协议具有自我执行、自我验证的属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果完全从技术角度来看，智能合约等价于一段事先就被规定好逻辑和条款的计算机代码被激活运行的状态，同时，智能合约也提供了通用的用户接口，用户可以通过接口与用户交互。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;智能合约这一概念早在 20 世纪 90 年代就有人提出，这个人是从事智能合约和数字货币研究的尼克萨博（Nick Szabo）博士，尼克 1996 年在《Extopy》期刊上发表了对智能合约的描述，他认为智能合约是一个由数字表单指定的承诺，这个承诺包含关系到多方执行的一组协议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从定义中我们可以得知，智能合约由多个协议组成，这些协议包含了用户接口，能表达用户的承诺，它可以安全有效地确定公共网络上的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，智能合约是一个由计算机处理、可执行合约条款的交易协议，其总体目标是满足协议既定的条件，例如支付、抵押、保密协议。这可以降低合约欺诈造成的损失，降低仲裁和强制执行所产生的成本以及其他的交易成本。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2102-以太坊及其发展历史&#34;&gt;2.10.2 以太坊及其发展历史
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;以太坊 Ethereum 项目的目标是打造一个去中心化的新一代互联网应用平台，这个平台称作 Dapp 平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些 Dapp 基于以太坊智能合约虚拟机开发、编译、部署，并且可以自定义业务逻辑，部署后全网可见且自动执行，理想情况下不存在宕机、审查、欺诈、第三方干预的情况。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2013 年底以太坊的创始人 Vitalik 在比特币开发者社区提出了可以运行图灵完备（Turing-complete）形式的应用，但这一思想并没有得到比特币社区的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 年，Vitalik 带着自己的想法，宣布以太坊项目正式成立，2014 年上半年开始筹集资金，聚拢一些早期开发者，同年 7 月份进行了为期 42 天的 ICO，共筹集了超过 1800 万美元的比特币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015 年 7 月，第一个版本的以太坊发布，主网正式上线，这一阶段 Bug 和设计缺陷较多，多是开发者在使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016 年以太坊发布第二个大版本 Homestead，用户逐渐多了起来，同期也吸纳了不少 Dapp 开发者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016 年 6 月，以太坊上发生了著名的黑天鹅事件——TheDAO 事件，这打开了 ICO 市场，同时也造成了以太坊社区分叉，形成了以太坊和以太坊经典两个代币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017 年 4 月，ICO 风靡中国，ERC20 提供了低成本方便高效的资金募集方式，为 ICO 提供了极大的便利，趁着数字货币牛市，以太坊的价格涨幅达十多倍，2018 年 1 月以太坊价格突破 1000 美元。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2103-以太坊的核心概念&#34;&gt;2.10.3 以太坊的核心概念
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;以太坊核心概念包括：智能合约虚拟机 EVM 和 Solidity 编程语言、账户模型、以太币和 Gas，交易和消息。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;21031-智能合约虚拟机-evm-和-solidity-编程语言&#34;&gt;2.10.3.1 智能合约虚拟机 EVM 和 Solidity 编程语言
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;以太坊的核心概念首先是智能合约。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;智能合约包含两部分，一部分是开发语言，主要以 Solidity 为主，Solidity 与 Javascript 语言在使用上十分接近，这极大地降低了 Dapp 开发人员的学习成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一部分就是 EVM。 EVM 是以太坊智能合约虚拟机，我们可以等价理解它为 Javascript、Python 等脚本语言的执行引擎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它是一个轻量级的虚拟机隔离环境，它并不提供访问本地网络、进程、文件系统的功能，它更像是一个封闭的容器，这个容器里面装了一个正在运行 Dapp，可以看成是无法和外界交互的 Docker Container。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;21032-账户模型&#34;&gt;2.10.3.2 账户模型
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;以太坊并没有采用 UTXO 模型，也不同于银行账户，它是由以太坊开发者设计了自己的账户模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊上的账户有两种类型，第一类叫做合约账户 CA（Contracts Accounts)，第二类叫做外部账户 EOA（Externally Owned Accounts）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单理解就是：CA 是智能合约代码用的账户，EOA 是人用的账户；所以 CA 可以存储并执行智能合约代码，它的智能被 EOA 激活，它也不保存和存储私钥，合约账户可以调用其他合约。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EOA 则是人们直接控制的账户，可以存储以太币，可以发送交易到合约账户，触发既定的逻辑。EOA 账户由公钥标识，由对应的私钥控制。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;21033-以太币和-gas&#34;&gt;2.10.3.3 以太币和 Gas
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Gas 是执行智能合约操作的燃料，智能合约的每一个步骤都会消耗 Gas，Gas 是由以太坊的平台代币以太币转化而来，最小单位是 wei，1ETH 相当于 10 的 18 次方 wei。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太币可以通过 PoW 挖矿而产生，目前以太坊主要通过 GPU 挖矿。挖出一个块可以换得 5 个以太币，并且还有一定的交易费、以及叔伯块的奖励。今年 4 月 6 日爆出著名矿机芯片厂商比特大陆已经开发出针对以太坊的 ASIC 专业矿机，相比 GPU 的效率提升 2.5 倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊上的交易与比特币中的 UTXO 交易不同，它是指 EOA 账户将一个经过签名的数据包发送到另外一个账户的过程，这个过程产生的账户状态变化将被存储到以太坊区块链上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊上除了交易还有消息这个概念，消息指一个合约账户调用其他合约账户的过程，可以类比函数调用过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以以太坊上的 Dapp 如果被触发，有两种可能，第一种是交易触发，第二种是消息触发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种的区别在于前者是 EOA 发起的，后者只能是其他合约账户发起的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;21034-交易和消息&#34;&gt;2.10.3.4 交易和消息
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;以太坊上的交易与比特币中的 UTXO 交易不同，它是指 EOA 账户将一个经过签名的数据包发送到另外一个账户的过程，这个过程产生的账户状态变化将被存储到以太坊区块链上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊上除了交易还有消息这个概念，消息指一个合约账户调用其他合约账户的过程，可以类比函数调用过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以以太坊上的 Dapp 如果被触发，有两种可能，第一种是交易触发，第二种是消息触发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种的区别在于前者是 EOA 发起的，后者只能是其他合约账户发起的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;21035-与比特币的主要区别&#34;&gt;2.10.3.5 与比特币的主要区别
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;以太坊项目又被称作区块链 2.0 项目，这里 2.0 就是指智能合约。那么以太坊与比特币相比，到底智能在那里呢？我们具体来看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与比特币相比，以太坊首先不是一个单纯的数字货币项目，它可以提供全世界无差别的区块链智能合约应用平台，包含四大模块：P2P 网络、共识机制、账户模型、加密模块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区块链的开发者因为智能合约的出现开始分为两类。第一类是公链底层开发者，主要是以 C++ 和 Go 语言为主的全节点开发者，他们需要对区块链各个技术模块有很深的理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二类是智能合约开发者，也就是应用开发者，这类开发者对区块链的运行原理不需要理解很深，只需要会编写 Solidity，了解规范即可。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>区块链学习--2技术上</title>
        <link>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8A/</link>
        <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 10:15:28 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--2%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8A/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;2-区块链技术&#34;&gt;2. 区块链技术
&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;21-技术基础&#34;&gt;2.1 技术基础
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;211-区块链的技术定义&#34;&gt;2.1.1 区块链的技术定义
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;简单来说，区块链是一个提供了拜占庭容错、并保证了最终一致性的分布式数据库。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从数据结构上看，它是基于时间序列的链式数据块结构&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从节点拓扑上看，它所有的节点互为冗余备份&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从操作上看，它提供了基于密码学的公私钥管理体系来管理账户&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;区块链在技术上的 7 个特征&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;区块链的存储基于分布式数据库；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数据库是区块链的数据载体，区块链是交易的业务逻辑载体；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;区块链按时间序列化区块数据，整个网络有一个最终确定状态；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;区块链只对添加有效，对其他操作无效；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;交易基于非对称加密的公私钥验证；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;区块链网络要求拜占庭将军容错；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;共识算法能够“解决”双花问题&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;212-区块链的类型&#34;&gt;2.1.2 区块链的类型
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;公有区块链
区块链通常指的是公有区块链&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;联盟链
所谓联盟链，就是这个区块链具有准入许可，不像公链，任何人都可以随时进入。准入许可也就意味着候选节点进入区块链时需要得到已经在网络中的节点许可，所以联盟链也叫做许可链。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;侧链
侧链是一种双向挂钩技术，将主链中的代币锁定到侧链中使用。所以可以将主链看作主干道，侧链看作与主链相对独立的一条分支道，作为主链功能的低耦合拓展。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;213区块链的核心技术组成&#34;&gt;2.1.3区块链的核心技术组成
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;四个组成模块&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;P2P 网络协议&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分布式一致性算法（共识机制）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加密签名算法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;账户与存储模型&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;2131-p2p-网络协议&#34;&gt;2.1.3.1 P2P 网络协议
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;P2P 网络协议是所有区块链的最底层模块，负责交易数据的网络传输和广播、节点发现和维护&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常我们所用的都是比特币 P2P 网络协议模块，它遵循一定的交互原则。比如：初次连接到其他节点会被要求按照&lt;strong&gt;握手协议&lt;/strong&gt;来确认状态，在握手之后开始请求 Peer 节点的&lt;strong&gt;地址数据&lt;/strong&gt;以及&lt;strong&gt;区块数据&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这套 P2P 交互协议也具有自己的指令集合，指令体现在在消息头（Message Header) 的命令（command）域中，这些命令为上层提供了节点发现、节点获取、区块头获取、区块获取等功能。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2132分布式一致性算法&#34;&gt;2.1.3.2分布式一致性算法
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;在经典分布式计算领域，我们有 Raft 和 Paxos 算法家族代表的非拜占庭容错算法，以及具有拜占庭容错特性的 PBFT 共识算法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果从技术演化的角度来看，我们可以得出一个图，其中，区块链技术把原来的分布式算法进行了经济学上的拓展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://zhenyu0324.github.io/images/blockchain2_01.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在图中我们可以看到，计算机应用在最开始多为单点应用，高可用方便采用的是冷灾备，后来发展到异地多活，这些异地多活可能采用的是负载均衡和路由技术，随着分布式系统技术的发展，我们过渡到了 Paxos 和 Raft 为主的分布式系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在区块链领域，多采用 PoW 工作量证明算法、PoS 权益证明算法，以及 DPoS 代理权益证明算法，以上三种是业界主流的共识算法，这些算法与经典分布式一致性算法不同的是融入了经济学博弈的概念，下面我分别简单介绍这三种共识算法。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;PoW：通常是指在给定的约束下，求解一个特定难度的数学问题，谁解的速度快，谁就能获得记账权（出块）权利。这个求解过程往往会转换成计算问题，所以在比拼速度的情况下，也就变成了谁的计算方法更优，以及谁的设备性能更好。比特币本身的演化很好地诠释了这个问题，中本聪设计的思路本来是由 CPU 计算。随着市场发展，人们发现 GPU 也可以参与其中，而且效率可以达到十倍百倍，现在，这项工作基本以 ASIC 专业挖矿芯片为主。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;PoS：这是一种股权证明机制，它的基本概念是产生区块的难度应该与你在网络里所占的股权（所有权占比）成比例，目前有三个版本 PoS1.0、PoS2.0、PoS3.0。它实现的核心思路是：使用你所锁定代币的币龄（CoinAge）以及一个小的工作量证明，去计算一个目标值，当满足目标值时，你将可能获取记账权。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;DPoS：简单来理解就是将 PoS 共识算法中的记账者转换为指定节点数组成的小圈子，而不是所有人都可以参与记账，这个圈子可能是 21 个节点，也有可能是 101 个节点。这一点取决于设计，只有这个圈子中的节点才能获得记账权。这将极大地提高系统的吞吐量，因为更少的节点也就意味着网络和节点的可控。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;2133加密签名算法&#34;&gt;2.1.3.3加密签名算法
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;在区块链领域，哈希算法是应用得最多的算法。哈希算法具有抗碰撞性、原像不可逆、难题友好性等特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中，难题友好性正是众多 PoW 币种赖以存在的基础，在比特币中，SHA256 算法被用作工作量证明的计算方法，也就是我们所说的挖矿算法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区块链 Token 系统的基石：公私钥密码算法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在比特币大类的代码中，基本上使用的都是 ECDSA。ECDSA 是 ECC 与 DSA 的结合，整个签名过程与 DSA 类似，所不一样的是签名中采取的算法为 ECC（椭圆曲线函数）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2134-账户与交易模型&#34;&gt;2.1.3.4 账户与交易模型
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;区块链的账本特性，通常分为 UTXO 结构以及基于 Account-Balance 结构的账本结构，我们也称为账本模型。UTXO 是“unspent transaction input/output”的缩写，翻译过来就是指“未花费的交易输入输出”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个区块链中 Token 转移的一种记账模式，每次转移均以输入输出的形式出现。而在 Balance 结构中，是没有这个模式的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;22-p2p网络&#34;&gt;2.2 P2P网络
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;比特币、以太坊等众多数字货币都实现了属于自己的 P2P 网络协议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要有4部分：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;区块链的网络连接与拓扑结构&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;节点发现&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;局域网穿透&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;节点交互协议&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;221-网络连接与拓扑结构&#34;&gt;2.2.1 网络连接与拓扑结构
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;2211-网络连接&#34;&gt;2.2.1.1 网络连接
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;除去少数支持 UDP 协议的区块链项目外，绝大部分的区块链项目所使用的底层网络协议依然是 TCP/IP 协议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从网络协议的角度来看，区块链其实是基于 TCP/IP 网络协议的，这与 HTTP 协议、SMTP 协议是处在同一层，也就是应用层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币的 P2P 网络基于 TCP 构建，主网默认通信端口为 8333。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊的 P2P 网络则与比特币不太相同，以太坊 P2P 网络是一个完全加密的网络，提供 UDP 和 TCP 两种连接方式，主网默认 TCP 通信端口是 30303，推荐的 UDP 发现端口为 30301。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2212-拓扑结构&#34;&gt;2.2.1.2 拓扑结构
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;P2P 网络拓扑结构有很多种，有些是中心化拓扑，有些是半中心化拓扑，有些是全分布式拓扑结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币全节点组成的网络是一种全分布式的拓扑结构，节点与节点之间的传输过程更接近“泛洪算法”，即：交易从某个节点产生，接着广播到临近节点，临近节点一传十十传百，直至传播到全网。﻿﻿&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;222-节点发现&#34;&gt;2.2.2 节点发现
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;节点发现是任何区块链节点接入区块链 P2P 网络的第一步。这与你孤身一人去陌生地方旅游一样，如果没有地图和导航，那你只能拽附近的人问路，“拽附近的人问路”的这个动作就可以理解成节点发现。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2221-初始节点发现&#34;&gt;2.2.2.1 初始节点发现
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;节点发现可分为初始节点发现，和启动后节点发现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初始节点发现一共有两种方式：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;第一种叫做 DNS-seed，又称 DNS 种子节点，DNS 就是中心化域名查询服务，比特币的社区维护者会维护一些域名。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二种方式就是，代码中硬编码（ hard-code ）了一些地址，这些地址我们称之为种子节点（seed-node），当所有的种子节点全部失效时，全节点会尝试连接这些种子节点。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;启动后节点发现&#34;&gt;启动后节点发现
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;在 Bitcoin 的网络中，一个节点可以将自己维护的对等节点列表 (peer list) 发送给临近节点，所以在初始节点发现之后，你的节点要做的第一件事情就是向对方要列表：“快把你的节点列表给我复制一份。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在每次需要发送协议消息的时候，它会花费固定的时间尝试和已存的节点列表中的节点建立链接，如果有任何一个节点在超时之前可以连接上，就不用去 DNS seed 获取地址，一般来说，这种可能性很小，尤其是全节点数目非常多的情况下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在以太坊网络中，也会维护类似的一个节点列表 (NodeTable)，但是这个节点列表与比特币的简单维护不同，它采用了 P2P 网络协议中一个成熟的算法，叫做 Kademlia 网络，简称 KAD 网络。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2223-黑名单与长连接&#34;&gt;2.2.2.3 黑名单与长连接
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;公有区块链面临的网络环境是非常开放的，任何人只要下载好钱包，打开运行就进入了这个 P2P 网络，这也会带来被攻击的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过总的来说，黑名单我们也可以通过操作系统的防火墙去处理，这并不算一个特别棘手的问题。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;223-局域网穿透&#34;&gt;2.2.3 局域网穿透
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;公网与局域网建立 映射
NAT 技术和 UPnP 协议&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NAT 技术非常常见，这里使用的是源 NAT，简而言之就是替换 TCP 报文中的源地址并映射到内网地址。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UPnP 是通用即插即用（Universal Plug and Play）的缩写，它主要用于设备的智能互联互通，所有在网络上的设备马上就能知道有新设备加入。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;234-节点交互协议&#34;&gt;2.3.4 节点交互协议
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一旦节点建立连接以后，节点之间的交互是遵循一些特定的命令，这些命令写在消息的头部，消息体写的则是消息内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;命令分为两种，一种是请求命令，一种是数据交互命令。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;23-共识算法与分布式一致性算法&#34;&gt;2.3 共识算法与分布式一致性算法
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;分布式系统面临的问题
分布式系统面临了几个问题：一致性问题，可终止性问题、合法性问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可终止性可以理解为系统必须在有限的时间内给出一致性结果，合法性是指提案必须是系统内的节点提出。当然其中面对的最重要也是最基础的问题，就是我们常说的一致性问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一致性是指在某个分布式系统中，任意节点的提案能够在约定的协议下被其他所有节点所认可。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;231-有关分布式系统的定理&#34;&gt;2.3.1 有关分布式系统的定理
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们在介绍具体的分布式一致性算法之前，先介绍两个定理，做一下铺垫。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一个是 FLP 不可能性，简单来说是：即使网络通信完全可靠，只要产生了拜占庭错误，就不存在一个确定性的共识算法能够为异步分布式系统提供一致性。换句话来说就是，不存在一个通用的共识算法可以解决所有的拜占庭错误。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二个是 CAP 定理，CAP 定理是分布式系统领域最重要的定理之一，这个我们在“理解区块链的常见误区”一文中稍微讲到过。也就是在设计分布式系统的过程中，“一致性”“可用性”“分区容忍性”三者中，我们只能选择两个作为主要强化的点，另外一个必然会被弱化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我们由 CAP 定理可以推导出严格一致性和最终一致性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过以上我们可以发现比特币、以太坊等公链是偏重高可用性、分区容忍性（AP），满足最终一致性（C）且 TPS 较低的分布式系统。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;232-共识算法与分布式一致性算法&#34;&gt;2.3.2 共识算法与分布式一致性算法
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;2321-经典的分布式一致性算法&#34;&gt;2.3.2.1 经典的分布式一致性算法
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;经典分布式一致性算法有 Raft 协议，Raft 协议是一种强 Leader 的一致性算法，它的吞吐量基本就是 Leader 的吞吐量，它无法抵御节点恶意篡改数据的攻击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;稍微复杂一点的就是 Paxos 协议，Paxos 能提供不同场合不同种类的一致性算法，所以 Paxos 有很多变种，经典 Paxos 是 Leaderless 的，有变种是强 Leader 型的，叫做 Fast Paxos，有关 Paxos 的文献非常丰富，这里就不赘述了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上两种都是不提供拜占庭容错的系统，下面介绍一种具有拜占庭容错的一致性算法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PBFT 全称实用性拜占庭容错系统（Practical Byzantine Fault Tolerance, PBFT)，PBFT 是一种状态机，要求所有节点共同维护一个状态，所有节点采取的行动一致，PBFT 非常适合联盟链等对性能具有较高要求的场合，超级账本项目中的 Fabric 框架默认采用的就是 PBFT 的修改版本。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2322-区块链共识算法&#34;&gt;2.3.2.2 区块链共识算法
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;区块链的共识算法，我在某些场合直接称作基于经济学的博弈算法，以区别于经典分布式一致性算法思路，它的整体思路就是让攻击者的攻击成本远远大于收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区块链中的共识算法目前具有工业成熟度的是 PoW，另外两种比较成熟的是 PoS 和 DPoS，其次还有一些变种和单一币种使用的共识算法，例如 Ripple 共识、
PoC 共识（概念性证明）、PoE 共识（存在性证明）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在使用 PoW 共识算法的情况下，容错阈值是 50%，而 PBFT 及其变种的容错阈值是 33% 左右，这里的百分比是指作弊节点占全网节点的比例。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;24-pow共识&#34;&gt;2.4 PoW共识
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;241-pow-工作量证明&#34;&gt;2.4.1 PoW 工作量证明
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;PoW 全称 Proof of Work，中文名是工作量证明，PoW 共识机制其实是一种设计思路，而不是一种具体的实现。PoW 机制其实早在 1997 年就被提出了，它早期多被应用在抵抗滥用软件服务的场景中，例如抵抗垃圾邮件（所以 PoW在邮件服务系统会有所涉及）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;242-如何理解区块链-pow&#34;&gt;2.4.2 如何理解区块链 PoW
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;举个例子，假设我们给定一个字符串“geekbang”，我们提出的难题是，计算一个数字，与给定的字符串连接起来，使这个字符串的 SHA256 计算结果的前 4 位是 0，这个数字我们称作 nonce，比如字符串 &amp;ldquo;geekbang1234&amp;rdquo;，nonce 就是 1234，我们要找到符合条件的 nonce。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;实际挖矿的基本步骤如下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生成 Coinbase 交易，并与其他所有准备打包进区块的交易组成交易列表，并生成默克尔哈希；
把默克尔哈希及其他相关字段组装成区块头，将区块头（Block Header）作为工作量证明的输入，区块头中包含了前一区块的哈希，区块头一共 80 字节数据；
不停地变更区块头中的随机数即 nonce 的数值，也就是暴力搜索，并对每次变更后的的区块头做双重 SHA256 运算，即 SHA256(SHA256(Block_Header))），将结果值与当前网络的目标值做对比，如果小于目标值，则解题成功，工作量证明完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果更深程度去理解的话，PoW 机制是将现实世界的物理资源转化成区块链上虚拟资源的过程，这种转化为区块链提供了可信的前提。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;243-pow-挖矿的发展历程&#34;&gt;2.4.3 PoW 挖矿的发展历程
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在区块链的发展史上，PoW 经历了大致两个阶段。分为&lt;strong&gt;早期分散挖矿阶段&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;中心化矿池挖矿阶段&lt;/strong&gt;。我们目前处于第二个阶段，并且将会长期处于这个阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期分散挖矿是中本聪的愿景，期望是 1CPU=1 票，所以如果 CPU 挖矿，那么将会是非常理想化的情况，而现实的情况是，SHA256 只需要非常简单的重复计算逻辑，它不需要复杂的逻辑控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么 CPU这种重控制逻辑，轻重复计算的计算单元来搞这么低端的暴力计算非常吃力不讨好，大部分人的第一反应肯定是用 GPU 呀，非常正确。除了 GPU 挖矿，我们还有 ASIC 芯片挖矿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中心化挖矿很好理解，算力如果越分散，也就意味着竞争越激烈，如果某个节点计算出答案了，那么也意味着其他矿工这段时间的工作量几乎都白费了，投入了物理资源结果零收益，可以说是负收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那怎么办呢？思路就是把分散的算力汇聚到一个池子里面，这个池子我们称作矿池，就像四面八方的小溪流最终汇总成一条大江一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;矿工参与到某个矿池，相当于矿工把算力租给矿池了，与其他矿工联合挖矿，最后看起来矿池这个节点的算力就会很大，获得记账权的概率就越大，如果这个矿池计算出了答案，将获得 Coinbase 的奖励，矿池就会按既定的分配比例打给每一位参与的矿工。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;244-pow-挖矿算法分类与简介&#34;&gt;2.4.4 PoW 挖矿算法分类与简介
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;PoW 挖矿算法大致分为两个大类，第一类叫做计算困难，第二类叫内存困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两类的区别在于对于提供工作量证明的组件要求不同。我们知道计算机的组成分为计算单元和存储单元，通过以往的编程经验我们还可以知道，一个计算机的瓶颈往往是 IO，如果要制造大量的 IO 操作，可以通过写程序撑大内存，制造大量的数据处理过程，使工作量证明从计算单元转变为存储单元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在 PoW 挖矿中心化以后，又出现了一次挖矿工具改进，这次超越了 GPU，人们先是尝试在 FPGA 上尝试 SHA256 的计算过程，结果计算效率成倍于 GPU。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FPGA 出现的时间比较短暂，最终人们开发出了 ASIC 专业芯片来计算 SHA256，这就是我们常说的专业矿机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊的 PoW 挖矿算法：ETHASH，ETHASH 是 Dagger-Hashimoto 的修改版本，它是典型的内存困难型挖矿算法。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;245-pow-的优势和劣势&#34;&gt;2.4.5 PoW 的优势和劣势
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;PoW 共识的内在优势在于可以稳定币价，因为在 PoW 币种下，矿工的纯收益来自 Coinbase 奖励减去设备和运营成本，成本会驱使矿工至少将币价维持在一个稳定水平，所以攻击者很难在短时间内获得大量算力来攻击主链。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PoW 共识的外在优势是目前它看起来依然是工业成熟度最高的区块共识算法，所以在用户信任度上、矿工基础上都有很好的受众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PoW 共识最大的缺点是非常消耗计算资源，耗电耗能源，这一点也一直为人们所诟病。因为每次产生新的区块都会让相当一部分工作量证明白白浪费了，也就是将计算资源浪费了。&lt;em&gt;目前来看这个是无解的，只要是 PoW 共识，一定会遇到计算资源浪费的问题。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;双花攻击与自私挖矿&#34;&gt;双花攻击与自私挖矿
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;从理论上来看，PoW 会一直有 51% 算力攻击的问题，即攻击者只需要购买超过全网 51% 算力设备，即可发起“双花攻击”，甚至“重放攻击”等多种高收益攻击，这个问题目前没有解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了 51% 攻击，PoW 共识还有自私挖矿的问题，自私挖矿是一种特殊的攻击类型，不会影响区块链正常运转，但是会形成矿霸，间接造成 51% 攻击，我们就曾经遇到过这样的自私挖矿攻击。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;25-pos共识机制&#34;&gt;2.5 PoS共识机制
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;PoS 全称是 Proof of Stake，中文翻译为权益证明。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;251-pos-的由来&#34;&gt;2.5.1 PoS 的由来
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;PoS 最早出现在点点币的创始人 Sunny King 的白皮书中，它的目的就是为了解决使用 PoW 挖矿出现大量资源浪费的问题。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;252-什么是-pos&#34;&gt;2.5.2 什么是 PoS？
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我先来讲一个叫做币龄的概念，币龄这个概念其实很好理解，它的英文是 CoinAge，字面意思就是币数量乘以天数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们回过头来看看 PoS 究竟是什么，区块链共识机制的第一步就是随机筛选一个记账者，PoW 是通过计算能力来获得记账权，计算能力越强，获得记账权的概率越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PoS 则将此处的计算能力更换为财产证明，就是节点所拥有的币龄越多，获得的记账的概率就越大。这有点像公司的股权结构，股权占比大的合伙人话语权越重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PoS 的发展经历了三个版本，第一个版本是以点点币为代币的 PoS1.0 版本，这个版本中使用的是币龄；第二个版本为代表的是黑币（blackcoin），它使用的为 PoS2.0 版本，对应这个版本使用的是币数量，相当于是财产证明，后面黑币又升级到 PoS3.0，这个版本又回到了币龄。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;253-pos-的实现原理&#34;&gt;2.5.3 PoS 的实现原理
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;通过上一篇我们知道 PoW 挖矿的基本逻辑和步骤，我们先寻求一个 nonce小于目标值，这一步用公式可表示为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hash (block_header) &amp;lt; Target&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从公式中我们可以看到，PoW 下所有矿工的目标值是一样的，只要计算结果哈希小于目标值即可，简化来看就是前导 0 的个数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在 PoS 系统中，这个公式变更为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hash (block_header) &amp;lt; Target * CoinAge&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以看出多引入了一个变量叫做 CoinAge，也就是币龄，这里就有意思了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个变量为会造成每个矿工看到的目标值不一样，如果你的币龄越大，也就意味着你的获得答案越容易。这里的 Target 与 PoW 一致，与全网难度成反比，用来控制出块速度的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;254-pos-的相关问题&#34;&gt;2.5.4 PoS 的相关问题
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;通过上述的介绍我们知道：PoS 似乎完美地解决了 PoW 挖矿资源浪费的问题，甚至还顺带解决了 51% 攻击的问题，这里可以顺便讲一下 51% 攻击是什么，它是指 PoW 矿工如果积累了超过 51% 的算力，则可以一定程度篡改账本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里顺便科普一下，什么是 51% 攻击呢，我们发现，矿工挖矿的成本不再是物理设备和电费，而是虚拟代币，它的边际成本几乎为零，本质上 PoS 让挖矿者和使用者合二为一了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也意味着如果挖矿者发起 51% 攻击，就需要拥有全网 51% 的币或币龄，这几乎不可能办到，即使你成功地实施了 51% 攻击，那么也意味着作为全网最大的持币大户的你，损失也会最大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PoS问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;币发行的问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何分散出去，解决方案&amp;mdash;-&amp;gt;分阶段挖矿，即第一阶段是 PoW 挖矿，到第二阶段才是 PoS 挖矿&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;由于币龄是与时间挂钩的，这也意味着用户可以无限囤积一定的币，等过了很久再一次性挖矿发起攻击。所以解决方案是：PoS 机制需要引入一个时间上限来控制时间因素的自然增长。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;虽然引入了时间上下限，用户还是倾向于囤积代币，这会造成币流通的不充分；基于此，所以瑞迪币引入了币龄按时间衰减，构造了权益速度证明，鼓励用户流动代币，而不是倾向于囤积代币。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;离线攻击&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使引入了时间上下限，时间仍然是自然流动的，也就是可以不需要求挖矿节点长时间在线。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;当然这些问题都不是致命问题，还记得我们一开始提到了 PoS 经历了三个版本，而第二个版本 PoS 2.0 使用的不是币龄，而直接是币的数量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这会造成完全不同的结果，上述第二、三、四问题都不存在了，似乎看起来直接使用币的数量会更好一些，但却出现了整个 PoS 机制的致命问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个问题叫做 Nothing at Stake，翻译过来叫做无成本利益问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;26-dpos共识机制&#34;&gt;2.6 DPoS共识机制
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;DPoS 全称是 Delegated Proof of Stake，中文翻译过来是代理权益证明。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;261-bm-与dpos&#34;&gt;2.6.1 BM 与DPoS
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;BM 的本名是 Daniel Larimer，由于他的 GitHub 昵称是 ByteMaster，所以才被称作 BM。BM 是比特股、Steemit、EOS 项目的创始人，截止发稿时，这三个产品的市值均在区块链项目的 Top33 以内。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BM 开发第一个项目——比特股，同时创造出 DPoS，把自己的高性能共识算法想法形成了实践。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里，我们可以看出 DPoS 与其他共识机制的第一个区别，就是交易确认时间短。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;262-dpos&#34;&gt;2.6.2 DPoS
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;DPoS 共识算法就是将 PoS 共识算法中的记账者转换为指定节点数组成的小圈子，而不是所有人都可以参与记账，这个圈子可能是 21 个节点，也有可能是 101 个节点，这一点取决于设计，只有这个圈子中的节点才能获得记账权。这将极大地提高系统的吞吐量，因为更少的节点也就意味着网络和节点的可控。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2621--dpos-共识的目标&#34;&gt;2.6.2.1  DPoS 共识的目标
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;DPoS 算法是 BM 根据当时 PoW、PoS 的不足而改进的共识算法，它的目的就是为了&lt;strong&gt;提高性能&lt;/strong&gt;，也就是交易确认时间短。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要注意的一点是在 DPoS 中，记账节点不叫做矿工，而是改称为见证人，Witness。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这个公式变成了下面的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TPS = (block_size network_bandwidth witness_performance) /
(block_time * witness_count)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;我们可以看到，要提高 TPS，可以提升分子项，降低分母项，也就是增大区块大小 block_size、提升记账节点网络带宽 network_bandwidth、提升记账节点处理性能 witness_performance，减小区块时间 block_time、减小记账节点数量 witness_count。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们事先规定好记账节点的数量，接着让全网所有节点可以投票决定哪些节点可以成为记账节点，这样就限制并减小了分母项 witness_count，这个过程我们也称作投票选举。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BM 还为 DPoS 算法确立两个原则：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;投票选举过程一定要保证最大权益所有者最终能控制全网，因为一旦出了问题，他们的损失最大；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与 PoW、PoS 一样，所有节点仅承认“最长”链。
这两个原则确立了 DPoS 共识的基本特性，第一条放大了 PoS 共识使用者就是记账者的优点，第二点则规定了分叉时系统应该表现的行为。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;2622--dpos-共识算法分析&#34;&gt;2.6.2.2  DPoS 共识算法分析
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;区块链的正常运转依赖于见证人 (Delegates)，见证人是由全网节点投票产生的，见证人也是记账节点的实际控制人，见证人在完成打包交易的同时可以领取区块奖励和交易的手续费，并且可以执行社区投票的提案，所以 DPoS 共识算法不仅仅是算法，而是一个包含了协作治理关系的共识机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实际应用中，比特股中见证人是 101 人，EOS 里是 21 人。比特股中见证人们赚取手续费，EOS 里见证人们分享 EOS 的通胀收益。他们都是通过公开选举选出来的，选票就是大家手里的比特股或 EOS。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2623-有关-dpos-的一个争论中心化问题&#34;&gt;2.6.2.3 有关 DPoS 的一个争论：中心化问题。
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;由于见证人团体数量较少，逐步产生了中心化的问题。
在 PoW 中，矿工、开发者、用户三权分立。而 DPoS 似乎将这三权合并到了见证人和理事会手中。在 EOS 中，BM 还制定了区块链宪法，要求所有记账节点必须遵守，所以也有人抨击这是具备了 BM 特色的去中心化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从某种角度来看，DPoS 是社区治理加上共识算法，不再是单纯的技术共识，这是与 PoW、PoS 算法最大的不同。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>区块链学习--1区块链基础</title>
        <link>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--1%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
        <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 15:24:50 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://zhenyu0324.github.io/p/%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0--1%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;1-区块链基础&#34;&gt;1. 区块链基础
&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;11区块链是什么&#34;&gt;1.1区块链是什么
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;111区块链与区块链行业&#34;&gt;1.1.1区块链与区块链行业
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;区块链是一个崭新的行业，与社交、电影、游戏一样，具有自己独特的内涵和发展过程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个行业是通过比特币形成的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以比特币为基础，衍生出了许多其他如以太坊、比特股、EOS 等币共同形成了区块链行业。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;112区块链的魅力&#34;&gt;1.1.2区块链的魅力
&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;具有理想主义情怀的极客所提出的“去中心化”&amp;mdash;&amp;ndash;“链圈”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以赚钱为主要目标的投资者和生意人&amp;mdash;-“币圈”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;前者为后者提供了极佳的赚钱土壤，后者为前者注入了赖以生存的资金。听起来好像“沆瀣一气”，其实并没有，这也是区块链行业通常所说的链圈和币圈。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;113区块链究竟是什么&#34;&gt;1.1.3区块链究竟是什么
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;简单来说，区块链首先是一个分布式网络。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总结一下区块链是什么：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区块链是一个分布式网络；
区块链可以帮助多个节点达成共识去记录和 Token 相关的事情；
区块链可以帮助所有人无门槛地构建属于自己的小经济系统。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;114-推荐资料&#34;&gt;1.1.4 推荐资料
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;基础知识《精通比特币》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行业知识《区块链：从数字货币到信用社会》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术进阶《区块链原理设计与应用》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;12-区块链怎么运行&#34;&gt;1.2 区块链怎么运行
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;121-中心化记账的问题&#34;&gt;1.2.1 中心化记账的问题
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;银行是中心化记账模式
问题：如果中心化账本存在错误，怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;122记账介绍&#34;&gt;1.2.2记账介绍
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;每家每户都记账，账簿上不再记载每户村民的余额，而只记载每一笔 Transaction，即记载每一笔交易的付款人、收款人和付款金额。
需要解决：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;一致性问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安全(加解密)
&lt;strong&gt;流程&lt;/strong&gt;
记账&amp;mdash;-&amp;gt;创建创世区块&amp;mdash;-&amp;gt;交易&amp;mdash;-&amp;gt;打包 Transaction 挖矿）&amp;mdash;-&amp;gt;广播交易&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;13共识机制&#34;&gt;1.3共识机制
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在上述记账流程中，打包环节分为 &amp;ldquo;打包 Transaction&amp;rdquo;、&amp;ldquo;广播交易&amp;rdquo; 都需要运用到共识机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;共识机制是区块链是核心的组成要素之一，它决定了区块链的业务吞吐量、交易速度、不可篡改性、准入门槛等等，是最为关键的技术要素之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;共识机制主要解决了两个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;谁有权利&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作弊问题&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;131拜占庭将军问题&#34;&gt;1.3.1拜占庭将军问题
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh/%E6%8B%9C%E5%8D%A0%E5%BA%AD%E5%B0%86%E5%86%9B%E9%97%AE%E9%A2%98#:~:text=%E6%8B%9C%E5%8D%A0%E5%BA%AD%E5%B0%86%E5%86%9B%E9%97%AE%E9%A2%98%5B%E7%BC%96%E8%BE%91%5D&amp;amp;text=%E6%8B%9C%E5%8D%A0%E5%BA%AD%E5%B0%86%E5%86%9B%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88Byzantine%20Generals,%E5%90%8C%E4%B8%80%E5%A5%97%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E7%AD%96%E7%95%A5%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E3%80%82&amp;amp;text=%E6%8B%9C%E5%8D%A0%E5%BA%AD%E5%B0%86%E5%86%9B%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A2%AB%E8%AE%A4%E4%B8%BA,%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%B1%BB%E5%9E%8B%E4%B9%8B%E4%B8%80%E3%80%82&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;维基百科:拜占庭将军问题&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E6%8B%9C%E5%8D%A0%E5%BA%AD%E5%B0%86%E5%86%9B%E9%97%AE%E9%A2%98&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;百度百科:拜占庭将军问题&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.zhihu.com/question/23167269&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;知乎:如何理解拜占庭将军问题？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;拜占庭将军问题（Byzantine failures），是由莱斯利·兰伯特提出的点对点通信中的基本问题。含义是在存在消息丢失的不可靠信道上试图通过消息传递的方式达到一致性是不可能的  。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拜占庭将军问题是一个协议问题，拜占庭帝国军队的将军们必须全体一致的决定是否攻击某一支敌军。问题是这些将军在地理上是分隔开来的，并且将军中存在叛徒。叛徒可以任意行动以达到以下目标：欺骗某些将军采取进攻行动；促成一个不是所有将军都同意的决定，如当将军们不希望进攻时促成进攻行动；或者迷惑某些将军，使他们无法做出决定。如果叛徒达到了这些目的之一，则任何攻击行动的结果都是注定要失败的，只有完全达成一致的努力才能获得胜利  。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拜占庭假设是对现实世界的模型化，由于硬件错误、网络拥塞或断开以及遭到恶意攻击，计算机和网络可能出现不可预料的行为 。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;132-最经典的入门型共识机制pow-工作量证明&#34;&gt;1.3.2 最经典的入门型共识机制：PoW 工作量证明
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;PoW （Proof of Work）工作量证明可以解决上述的两个问题。
在 PoW 这种机制中，计算资源（又称算力）是决定记账权的唯一因素。与之对应的，便是计算难度。计算难度又称作挖矿难度，计算难度是区块链为了控制产生答案的速度，比如平均 10 分钟就有一个答案产生，平均 2 分钟一个答案产生。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;133-pow-到底是如何避免作弊者的呢&#34;&gt;1.3.3 PoW 到底是如何避免作弊者的呢
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;计算资源（算力）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PoW 中一个有趣的设计是激励机制，在 PoW 共识机制下，我们假设所有参与者都是理性的，理性的意思就是单纯逐利，不考虑家庭、爱好等其他因素。有了理性的前提，PoW 共识机制会给每个诚实的记账者予以奖励，这个设计可以抗击作弊收益的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么进行抗击的呢？整个过程是这样的，理性的人如果作弊、篡改账本肯定需要投入成本，也就是计算资源，收益是篡改账本获得的收益减去投入成本，这个收益往往小于诚实计算所获得的收益。所以，作弊者在作弊过程中投入的计算资源过大，反而得不偿失。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;134-pow-工作量证明的补充解决双花攻击&#34;&gt;1.3.4 PoW 工作量证明的补充：解决双花攻击
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;上面给出了一个结论，我们说作弊的收益往往小于诚实计算的收益。这一点其实对应到区块链领域有个著名的问题：双花攻击（double-spending） 。
双花攻击是指一个代币被花费了两次，这在任意的区块链系统中是不被允许的。如果避免了双花问题，基本就能避免上述作弊中收益过大的问题，因为攻击者首先要窃取到你的私钥，同时又能控制了你的计算资源（算力）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有记账节点都会遵循以下两条规则：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;规则一：一个代币如果已经被花费，那么会被标记成已花费，如果再次接收到这个代币被花费的请求，那么记账节点会拒绝打包这笔交易；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;规则二：如果同时接收到两个信封，这两个信封中装的两笔交易出现了一个代币被花费了两次的情况，这种情况也就是我们所说的分叉（Fork），那么选择挖矿难度比较大的那个信封。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;规则一避免了未确认的交易出现双花，规则二基本避免已经确认的交易中（信封中）的双花问题。
假设作弊者的计算资源（算力）占整个系统的 30%，那么连续两次获得记账权的概率是 9%，看起来作弊的可能性还是挺高的，如果是连续 6 次获得记账权呢？概率直降到万分之七。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在比特币中，这个 6 也就是 6 次确认，表示连续 6 个块过去了，如果我的交易没有被双花的话，那么它被篡改的可能性将越来越小，最后变得几乎不可能被篡改。这也是区块链不可被篡改说法的由来。
试想，如果任何作弊者花了大量的成本获取了系统 30% 的计算资源（算力），最后只有万分之七的概率获得篡改的可能性，比起作弊，还不如诚实记账的收益高。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;14区块链的应用类型&#34;&gt;1.4区块链的应用类型
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;141-数字货币应用方向&#34;&gt;1.4.1 数字货币应用方向
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字货币是区块链的第一大应用类型，市场上目前可统计的数字货币币种有 1500 种以上，2017 年其迅速增长的市值让人措手不及。
那么说，到底如何理解数字货币这个概念呢？其实你可以简单理解为一种无主权、社区自治的货币形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字货币特点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;总量透明公开&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字货币的总量也分为两种，一种是总量设上限的，另外一种是不设上限的&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数字货币缓慢释放&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常在矿工的那部分是需要靠“挖”才能出来的&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;代码执行规则&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于我们在白皮书中规定好了总量和数字货币释放的机制，白皮书的内容会成为整个社区的基础共识，所以在项目的主网上线之后，数字货币的释放不再是人为控制，而是在代码层面体现，代码将负责控制数字货币的释放，这里去除了人为操作的因素。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;基本上，所有公有区块链项目都会具备以上特性，可见数字货币和区块链的关系十分紧密。另外，在区块链领域，一个项目的开始运营，就伴随着一个新的数字货币的产生，这个数字货币会成为这个项目的基础代币，也有可能会派生出其他货币。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;142-数字资产方向&#34;&gt;1.4.2 数字资产方向
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;怎么理解呢？如果区块链可以做数字货币，那么同理，它也可以应用到其他任何资产，尤其是虚拟资产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虚拟资产一般包括有金融资产、游戏代币、数字版权、域名、用户流量等。由于虚拟资产不需要与实体资产进行挂钩，所以在对应到区块链上更为方便。它具体的应用形式在供应链金融、票据市场都有所体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;区块链圈子内有个非常有名的加拿大白胡子大叔，他基本上是逢会必现。他要做的应用简而言之叫做“良心区块链”，不是指区块链项目的良心，是指他希望用区块链技术让所有人可以进行自我管理，自我管理的方式是对“良心”进行评价和奖励。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;143-比较成熟的应用类型&#34;&gt;1.4.3 比较成熟的应用类型
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;那么区块链目前有哪些比较成熟的应用呢？其实我们有时候想得太远了，反而忽略了脚下。首先来说，任何的区块链创始项目如果要活下去，就要先解决钱的问题，也就是融资问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在前面说到，任何的区块链项目基本都会产生一个基础代币，那么什么样的融资模式能让投资者和项目方都满意呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这个融资模式本身就是一个很成熟的应用。——答案是去年被七部委明令禁止的 ICO(Initial Coin Offering)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ICO 的中文名是首次代币发行，又称为区块链众筹，这是一种新型的融资模式，投资者可以用手中的比特币或其他代币投到一些区块链创始项目。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;15-如何理解数字货币它与区块链又是什么样的关系&#34;&gt;1.5 如何理解数字货币？它与区块链又是什么样的关系？
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;151-数字货币的概念&#34;&gt;1.5.1 数字货币的概念
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字货币通常是国内的叫法，在国外，它一般称作“加密货币”。数字货币听起来比加密货币更抽象一点，“数字”旨在表现它不同于传统货币的行为，即它可以通过“数字”表现更多自定义的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，如何用一句话来解释什么是“数字货币”（加密货币）呢？我们可以这样形容：数字货币通常是基于区块链技术、在全球范围内公开发行的、并且没有任何国家政府背书的虚拟货币，这种虚拟货币具有“去信任”、“点对点”、“公开记账”、“不可篡改”等特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然聊到了虚拟货币，我们正好可以把电子货币、虚拟货币、数字货币（加密货币）的概念捋一捋。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;电子货币&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;近年来，现金使用的频度降低，很多人首选使用电子支付。电子货币和数字货币一样都是无形的，但是电子货币其实就是将法币电子化，例如第三方支付平台，银行卡电子现金，银行大小额支付系统等等。它只是以电子的方式记录了原来法币的账目，从本质上来说，它们仍然需要在多个中心化系统中进行稽核、对账，“电子”本身并没有成为金融的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;虚拟货币&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在 2017 年区块链投机狂热的时候，“虚拟货币”这个词基本是用来指区块链项目的基础代币，这样的叫法大多源自于圈外投机者。其实不然，虚拟货币所指代的概念远比电子货币以及数字货币都要更加广泛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虚拟货币通常是由非金融机构发行的非实体货币，大致分为三类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一类比如游戏代币，通常不与实体经济发生联系。例如在《王者荣耀》这款游戏中，如果你想要得到新的道具，就必须有足够的游戏代币（钻石和点券），这种虚拟货币还有个特征就是封闭性，即只能在这款游戏中使用。
第二类是积分类，它可以与实体经济发生联系，比如常旅客积分，超市礼品卡，这种虚拟货币也有个特征叫做单向性，即只能流入，而不能流出。
第三类自然就是我们主要讲的数字货币（加密货币）了，比特币便是其中典型。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;数字货币&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;数字货币一般是指公有区块链平台底下的基础代币，该代币被记录在由密码学保证的一套公开账本上，与传统货币不同的是，由于去中心化以及可编程等特性，此种货币具有可自定义行为的属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在比特币中，我们可以定义多重签名交易来实现真正意义上的“由多人共同掌管的机构型账户”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;152-数字货币的发行过程&#34;&gt;1.5.2 数字货币的发行过程
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字货币在 2016 年开始加速，2017 年借助 ICO 呈井喷式发展，数字货币市场形成了一个大泡沫，这与 2000 年初的互联网泡沫十分相似，但是泡沫并不可怕，它只是一个热门新生事物的必然过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们需要在这个泡沫中找到规律，那么首先就要了解数字货币的发行过程。我们可以以比特币为例子来聊聊它的发行过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币的发行过程是通过挖矿维持的，是依靠矿工挖矿产生比特币。相当于矿工自己就是一个小型的印钞机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;矿工每挖出一个区块，也就是在第二篇文章中提到的“打包一个信封”，会产生一个 Coinbase 交易，这个 Coinbase 交易相当于凭空产生了币，矿工可以从 Coinbase 获得比特币，作为维护系统的奖励。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coinbase 的产出是每 4 年衰减一半的，第一个 4 年是挖出每个块 50 个比特币，第二个 4 年的周期就是挖出每块产出 25 个，目前比特币处于第三个 4 年，Coinbase 产出 12.5 个比特币的阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;16-理解区块链之前先上手体验一把数字货币&#34;&gt;1.6 理解区块链之前，先上手体验一把数字货币
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;161-什么是数字货币钱包&#34;&gt;1.6.1 什么是数字货币钱包
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;数字货币钱包是最贴近用户的区块链程序，数字货币钱包会可以帮你管理数字货币私钥，发送交易，可以显示你的交易历史记录。从用户功能的角度，数字货币钱包比较接近我们日常使用的钱包，它帮助你管理纸币、硬币、信用卡借记卡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字货币钱包作为数字货币的载体，从技术角度来看，数字货币钱包分为三种类型。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;全节点钱包&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;全节点钱包是指官方发行的一种数字货币钱包版本，这个版本包含了完整的功能需求，挖矿、发送交易、查询交易记录、管理私钥。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SPV 轻钱包（Simplified Payment Verification）&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;轻钱包为了用户体验，牺牲了全节点的部分功能，属于全节点钱包的简化版，如挖矿功能、查询交易功能就没有。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;中心化资产托管钱包&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;这种钱包其实是第三方服务商帮助你打理你的数字货币，找一个中介托管你的数字货币，比较典型的有 blockchain.info。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;附录&#34;&gt;附录
&lt;/h3&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 3
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 4
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 5
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 6
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 7
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 8
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 9
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;10
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;11
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;12
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;13
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;14
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;15
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;16
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;17
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;18
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;19
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;20
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;21
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;22
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;23
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;24
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;25
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;26
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;27
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;28
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;29
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;30
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;31
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;32
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;33
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;34
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;35
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;36
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;37
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;38
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;39
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;40
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;41
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;42
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;43
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;44
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;45
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;46
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;OK 国际站：【www.okex.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;火币网国际站：【www.huobi.pro】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;币安：【www.binance.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;中比特国际站：【www.zb.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;中比特海外版：【www.exx.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;比特儿海外版:【www.gate.io】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;比特时代海外版:【www.aex.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;元宝网海外版:【www.bcex.ca】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;聚币海外版:【www.coinegg.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;云币海外版:【www.big.one】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;币久网海外版:【www.cex.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;币赢网:【www.coinw.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;kex:【www.kex.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;国外交易平台
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;Bitfinex:【www.bitfinex.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;B 网:【www.bittrex.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;R 网:【www.rightbtc.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;P 网:【www.poloniex.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;L 网:【liqui.io】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;H 网：【hashtoken.co】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;CEO：【www.bite.ceo】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;BTBT：【www.btbt.top】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;HitBTC:【hitbtc.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;bithumb:【www.bithumb.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;coincheck:【coincheck.com/cn/】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;bit-z:【www.bit-z.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;去中心化交易平台
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;以德：【etherdelta.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;比特股：【bitshares.org/wallet/#】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;场外交易平台
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;local：【localbitcoins.com/zh-cn】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;可盈可乐：【www.coincola.com/】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;比特币世界【www.bitcoinworld.com/】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;元宝场外交易【www.otc789.com/】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;电脑看行情网站
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;非小号：【www.feixiaohao.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;手机看行情软件：mytoken，aicoin
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;比特币、区块链新闻网站
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;金色财经：【www.jinse.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;巴比特：【www.8btc.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;bitcoin86：【www.bitcoin86.com】
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;17-区块链的常见误区&#34;&gt;1.7 区块链的常见误区
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;1-71数字货币没有背书我为什么要用呢&#34;&gt;1. 7.1数字货币没有背书，我为什么要用呢？
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们首先要跳出自己的视野局限&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其次是信用货币是与国家利益息息相关的。比如国家之间的贸易战，通常会在本国货币政策上所有体现。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;如果硬要说一说数字货币的背书，我认为，社区本身就是一种背书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社区由用户、开发者、矿工三者组成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们之间的利益相互绑定，用户使用数字货币决定了市场价格，开发者为数字货币开发了更多的功能来提升生产效率，矿工是系统的维护者，三者包含了数量巨大的个体，每个个体都相当于为数字货币作了背书。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;172-数字货币是不是投机炒币&#34;&gt;1.7.2 数字货币是不是投机炒币？
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;另外还有一种误解来自于行业之外的人，认为数字货币就是投机、就是炒币。其实不是这样的，数字货币出现的初衷并不是为了投机炒币，而是希望构造一个点对点的去信任系统，只是在发展过程中被投机主义者大肆利用了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;173--区块链是不是万能的&#34;&gt;1.7.3  区块链是不是万能的？
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;很多人接触了区块链以后，觉得看什么都想拿区块链来做。但是，你忽略了一点，区块链本身也属于分布式系统，分布式系统有哪些局限、哪些约束，区块链一样也有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要指出的是，区块链领域有个说法叫做“不可能三角”，意思是说区块链的“去中心化”“安全”“环保”三个要素不可能同时全部满足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个说法我没有仔细论证，个人感觉这三个指标并不好量化，所以未必成立。本着学术严谨的原则，我不作过多的评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反而在分布式领域，有个著名的 CAP 定理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 CAP 中，Consistency 是一致性，表示同样数据在分布式系统中所有地方都是被复制成相同；Availability 是可用性，表示所有在分布式系统活跃的节点都能够处理操作且能响应查询；Partition tolerance 是分区容忍性，表示不同节点之间数据同步有意外情况产生时，能够容错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般情况下，CAP 理论认为你不能同时拥有上述三种，只能同时选择两种。所以，当我们应用到区块链上时，可以明显地发现区块链其实是一个 AP 系统，尤其在 A 这个指标上，也就是可用性做得非常好，所以相应地，C 就会降低，反映到具体系统中的交易吞吐量上，自然会也会降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们在分区容忍性和一致性中做取舍的时候，如果强调“不可篡改”“去中心化”这两个特性，就会明显感觉到区块链跟不上大吞吐量的业务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以理解了以上内容，我们在做技术选型时，如果去中心化不是强需求，还是建议你使用中心化的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;174-去中心化是不是区块链唯一的评价标准&#34;&gt;1.7.4 去中心化是不是区块链唯一的评价标准？
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;既然谈到了中心化，我们就来看看“你是否应该去中心化”的话题，自区块链发展至今，“中心化”和“去中心化”的争论就一直存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;支持去中心化的观点认为：区块链的初衷就是去中心化，所以也衍生出一条准则：“凡是没有做好去中心化指标的系统都不是区块链”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;持有这样观点的人通常都跟我一样是技术出身，或多或少都有些理想主义的极客情怀，这一点本来是无可厚非的，但市场是逐利的，情怀其实常常并没有办法变现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，这导致的最直接结果就是：秉持这种去中心化原则会让区块链的落地过程异常缓慢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;持有“去中心化是唯一准则”这样的观点，往往也会误导刚刚入门的业务和产品相关的人员，误以为去中心化是区块链产品的一条评价标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实并不是这样，去中心化只是一个公有区块链应当具备的基本特性，但是我们衍生到区块链应用层面的时候，其实去中心化往往并不能契合到一个公司的业务上，所以我在这里提倡：当我们在思考区块链的解决方案时，还是应当以需求为第一导向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，我们在讨论去中心化的时候，更多是夹杂了对强势的不满，这其实可以转化成“对服务者进行监督”的思路，一味地强调去中心化可能会陷入舍本逐末的尴尬境地，我们一定要看需求是什么，再去选择要不要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，任何情况下，人与人之间必然存在信息不对称和认知不对称的问题，任何应用都会存在信息提供者和信息消费者这两种角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是由人类社会结构决定的，妄图消除这两种角色之间的差异是非常难的。所以应用的“去中心化”要问运营者和消费者，而不是空喊口号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个常提及的词叫做“赋能”，被赋于能力的角色始终处于被动地位的，我们可以把区块链看做新型的赋能工具，至于是不是去中心化，设计过程中要看具体的应用场景，实施过程最终取决于消费者。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;18-最主流区块链项目有哪些&#34;&gt;1.8 最主流区块链项目有哪些？
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;181-比特币&#34;&gt;1.8.1 比特币
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;比特币的发布时间为 2009 年 1 月 9 号，预计它的挖矿可以一直持续到 2140 年，发行总量收敛到 2100 万。比特币的出块时间是 10 分钟，出块时间是指全网平均产生一个区块的时间间隔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比特币是所有数字资产的始祖，这带来的效果就是：比特币的公众认可度非常高，纵然面临着矿池中心化 （关于矿池中心化的问题会在后面的“深入区块链技术”部分内讲解）的问题，但是公众依然非常信任比特币这种资产。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;182-以太坊&#34;&gt;1.8.2 以太坊
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;以太坊是一个区块链应用平台，它的极大创新在于它提供了智能合约这种可以自定义业务逻辑的工具，智能合约是一种可编程的合约，合约是由用户编写并且部署到区块链上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊的优势是为全世界的开发者们提供了一种开发工具，这种工具让所有人都能释放出巨大的创造力，所以基本上可以看成：只要是有一定技术基础的开发者，通过智能合约可以随时为以太坊贡献内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这形成了一种良性循环，开发者使用智能合约的时候，发现的问题提交给以太坊开发者社区，社区改进智能合约的缺陷，新的开发者基于智能合约开发多样性的工具包，这种核心开发者与社区互动的良性循环是以太坊生态最重要的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊的口号是“世界计算机”，从这句口号里，可见它野心的大小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊在 2014 年开始众筹，2015 年 3 月份正式运行，它采取的共识机制是 PoW，但根据核心团队公布的方案，后期会逐渐迁移到 PoS 共识算法。以太坊的总发行量是：6000 万 +1872 万 / 年，目前的区块时间是 12 秒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时我们从以太坊社区可以看到，以太坊绝大部分开发流程和智能合约都已经形成行业标准，比如常见的 ERC20 代币标准，ERC725 身份标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而 ERC20 代币标准，则为智能合约指明了主要的业务方向：数字资产，有的叫智能资产，它们的含义差不多。以太坊 2017 价格大幅上涨，最直接的原因就是：ERC20 代币成为事实意义上的区块链标准资产。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;183-瑞波币&#34;&gt;1.8.3 瑞波币
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;瑞波币（Ripple）是一个比较另类的区块链项目，因为从本质上来说，它更像是一种支付结算协议，瑞波币不需要挖矿，它是通过一种叫“Open Coin”的算法，提供瑞波协议共识来达到记账的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;瑞波币旨在为全球跨境机构提供了高效率的支付过程，提供较好的全球支付体验。因为涉及了机构之间的资产转移，瑞波币被设计成需要准入许可才能进入瑞波的支付网络，这一点有些像我们所说的联盟链。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;瑞波团队掌握了一半以上的瑞波币，所以瑞波币面临的币价被操纵的问题很严重。如果你是一个技术极客，那么你可以略过该项目。如果你想创建一个有关支付结算的区块链项目，那么一定要研究瑞波币。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;184-莱特币&#34;&gt;1.8.4 莱特币
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果我们仔细观察，会发现比特币的 Logo 颜色为金色，而莱特币的 Logo 的颜色为银色。一金一银，相信你应该明白莱特币的定位了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莱特币在技术上仅仅把比特币的挖矿算法修改成了 Scrypt 算法，Scrypt 算法是一个可参数化、可配置的挖矿算法，不过它依然没有防住专业矿机的出现。它的其他核心代码几乎与比特币保持一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莱特币的崛起得益于良好的市场运作，从提供的功能来看，莱特币与比特币没有区别。那么说，为什么还要有莱特币呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是这样的，比特币扩容之争的核心焦点在是否使用“隔离见证”的方法，我们其实知道，“隔离见证”虽然在比特币社区提出，但是第一个应用的地方是莱特币，相信你能看出这里的逻辑，即：莱特币作为比特币的先行者，它会替代比特币做一些具有实验性质的试运行。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;185-tether&#34;&gt;1.8.5 Tether
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tether 也是一个特殊的区块链项目，它为所有区块链资产提供了法币（主要是美元）兑换网关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tether 又称 USDT，言外之意就是和美元一对一锚定，用户存入多少美元，就会产生多少 USDT 进入虚拟资产网络。USDT 可以直接在虚拟货币交易所与比特币等其他区块链资产进行交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tether 可以直接在二级市场流通，是数字货币交易市场重要的交易入口。另外，Tether 可能存在被冻结和没收的风险。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;186-国内的公有区块链项目&#34;&gt;1.8.6 国内的公有区块链项目
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;中国的公链项目不多，分别有 NEO、量子链、元界、公信宝、比原链。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前市值最高的是 NEO，NEO 的前身是小蚁，在经历了 2017 年初的市值低谷之后，NEO 通过品牌重塑以及市场推广，目前已经稳居市值 Top10。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NEO 主打的也是智能合约，不过相比以太坊，NEO 更有方向性，旨在通过智能合约塑造一个基于区块链的智能经济。NEO 的创始人达鸿飞，也是一个非常 Nice 的大叔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;量子链是也是国内比较知名的区块链项目，它的市值稳居 Top20，与 NEO 不同的是，量子链完全支持以太坊智能合约，也就是说能在以太坊上运行的智能合约也能在量子链上运行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;量子链的创始人是戴旭光，人称帅初，是一个不到 30 岁就登上福布斯的技术极客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;元界在 2017 年初上线造成了一波市场轰动，元界是当时唯一一家既能提供数字货币交易平台服务，又能提供公链技术服务的技术团队，2017 上半年整个市场非常看好。
随即创始人初夏虎基于元界发了两个代币，由于这两个代币的运作没有跟上，导致市场恶评不断，再经过 9.4 的一刀切式监管，元界项目坠入低谷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公信宝是比特股社区的开发者，将比特股的底层技术石墨烯技术改造成属于自己的公链项目，公信宝团队是一个靠谱的团队，市场价值也十分不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比原链是巴比特社区创始人长铗发起的，比原链目前负责人是段新星，比原链也是一个致力于打造资产数字化，提供资产流通的一个公链平台。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
